+++
title = "ഒരു പൊതുഭാഷയ്ക്കുവേണ്ടി"
description = ""
weight = 150
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ലോകമാകെ ദേശ്യഭാഷകള്‍ അവയുടെ സ്വത്വം കണ്ടെത്തുന്നത് അവയുടെ ഭാഷകരെ സംബന്ധിച്ച്
ആഹ്ലാദകരമായിരുന്നെങ്കിലും പരസ്പരസഹകരണത്തിലും കൂട്ടായ്മയിലും വളരേണ്ട ശാസ്ത്രലോകത്തിന് അത്
വലിയ പ്രയാസങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു. അതുവരെയുള്ള അറിവിനെ അടിത്തറയാക്കി അതിനുമുകളില്‍ പുതിയ
അറിവിനെ പടുത്തുയര്‍ത്തുന്ന ശാസ്ത്രത്തിന്റെ തനിമയാര്‍ന്ന രീതി നേരത്തെ വിശദീകരിച്ചുവല്ലോ.
ശാസ്ത്രകാരന്മാര്‍ക്ക് വിവിധ പ്രദേശങ്ങളില്‍ നടക്കുന്ന ഗവേഷണങ്ങളെക്കുറിച്ച് ഉടനുടന്‍ അറിയേണ്ടതുണ്ട്.
എങ്കിലേ അവര്‍ക്ക് അവരുടെ ഗവേഷണം ശരിയായ പാതയില്‍ മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോവാന്‍ പറ്റൂ. പക്ഷേ,
ഇവിടെ ഭാഷ പ്രതിബന്ധം സൃഷ്ടിക്കുന്നു. നിലവിലുണ്ടായിരുന്ന പ്രമുഖഭാഷകള്‍ക്കു പുറമെ റൊമാനിയന്‍,
ബൊഹീമിയന്‍, ഐസ്‌ലാന്റിക്ക്, ബാസ്ക്യു, സ്വീഡിഷ്, ഹങ്കേറിയന്‍, ആര്‍മേനിയന്‍, ആധുനിക ഗ്രീക്ക്,
ജപ്പാനീസ്, പോര്‍ച്ചുഗീസ് തുടങ്ങിയ ഭാഷകളിലെല്ലാം ശാസ്ത്രപ്രബന്ധങ്ങള്‍ വരാന്‍ തുടങ്ങി. ലോകത്തുള്ള
എല്ലാ ഭാഷകളും പഠിച്ചാലേ ശാസ്ത്രരംഗത്ത് പ്രവര്‍ത്തിക്കാന്‍ കഴിയൂ എന്ന സ്ഥിതി ഒട്ടും
ആശാസ്യമല്ലല്ലോ. പ്രമുഖ ഭാഷ പഠിക്കുകയെന്നാല്‍ അതുതന്നെ മൂന്നെണ്ണമുണ്ട്. ഭാഷകള്‍ പഠിക്കാനായി
ധാരാളം സമയം ഉപയോഗിക്കുകയെന്നാല്‍ തങ്ങളുടെ മേഖലയിലെ പഠനത്തിന് സമയം കൊടുക്കാന്‍
കഴിയാതെവരിക എന്നാണര്‍ത്ഥം. ഓരോ ഭാഷണഗ്രൂപ്പിലും ഭാഷാവൈവിധ്യം ഒരുതരത്തിലല്ലെങ്കില്‍
മറ്റൊരു തരത്തില്‍ പ്രശ്നങ്ങള്‍ ഉണ്ടാക്കിയിരുന്നു. 1900 ന്റെ തുടക്കത്തില്‍ തങ്ങളെ പിന്നിലാക്കി
ജര്‍മന്‍ഭാഷ കുതിപ്പുനേടിയത് ഇംഗ്ലീഷ്, ഫ്രഞ്ച് ഭാഷകള്‍ക്ക് സഹിക്കാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ല. റഷ്യന്‍
ഭാഷ വളര്‍ന്നുവരുന്നത് അവര്‍ മൂവര്‍ക്കും.</p>
<p>അക്കാലത്ത് പിന്നെ എങ്ങനെ ആശയവിനിമയം സാധ്യമായി? പ്രധാനമായും ജര്‍മന്‍, ഫ്രഞ്ച്, ഇംഗ്ലീഷ്
ഭാഷകളെ മുന്‍നിര്‍ത്തി തന്നെയായിരുന്നു ആശയവിനിമയം. ലോകമെങ്ങും വലിയതോതില്‍ ഈ ഭാഷകള്‍
പഠിച്ചെടുക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയിലുണ്ടായിരുന്നു. ഇന്ത്യന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ജര്‍മന്‍ഭാഷ
പഠിക്കുന്ന കാര്യം കഴിഞ്ഞ അധ്യായത്തില്‍ സൂചിപ്പിച്ചല്ലൊ. എങ്കിലും ശാസ്ത്രത്തിന് ഒരുപൊതുഭാഷ
എന്ന ആശയം ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയില്‍ ചര്‍ച്ചചെയ്യപ്പെട്ടു തുടങ്ങി. 1888 ല്‍‍ ഫിലാഡെല്‍ഫിയയില്‍ നടന്ന
അമേരിക്കന്‍ ഫിലൊസോഫിക്കല്‍ സൊസൈറ്റിയുടെ സമ്മേളനത്തിലൊക്കെ ഇത്തരം ചര്‍ച്ചകള്‍
ഉയര്‍ന്നുവരുന്നതുകാണാം. അവരില്‍ ചിലര്‍ ലാറ്റിന്‍ ഏകഭാഷയായ നല്ലനാളുകളുടെ മധുരസ്മരണകള്‍
അയവിറക്കുന്നവരായിരുന്നു. ലാറ്റിന്‍ ആരുടെയും ദേശ്യഭാഷയല്ലാതിരുന്നതുപോലെ ഒരു പൊതുഭാഷ
എന്തുകൊണ്ട് കണ്ടെത്തിക്കൂടാ? ഒരു വിഭാഗത്തിനും പ്രത്യേക ആനുകൂല്യങ്ങള്‍ ലഭ്യമാക്കാത്ത ഒരു
പൊതുഭാഷ. ചര്‍ച്ചകള്‍ക്ക് ജീവന്‍വച്ചുതുടങ്ങി. ന്യൂട്രല്‍ ആയ ഒരു സാര്‍വദേശീയ ശാസ്ത്രഭാഷ. അതെ
നമുക്കത് സൃഷ്ടിക്കണം. മറ്റു ഭാഷകളിലെ സങ്കീര്‍ണതകളില്ലാത്ത അക്കാദമികമായ വ്യവഹാരങ്ങള്‍ക്ക്
ഉപകരിക്കുന്ന, എളുപ്പത്തില്‍ പഠിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിയുന്ന ഒരു ഭാഷ. നിര്‍മിച്ചെടുത്ത ഭാഷ എന്നോ
കൃത്രിമഭാഷ എന്നോ എന്തുവേണമെങ്കിലും വിളിച്ചോളൂ. നമുക്കത് ഉണ്ടായേ കഴിയൂ...</p>
<p>ഒരു ഭാഷ കൃത്രിമമായി നിര്‍മിച്ചെടുക്കാമോ എന്ന ചോദ്യം സ്വാഭാവികമായും നിങ്ങളുടെ
മനസ്സിലുയരും. ഒരര്‍ത്ഥത്തില്‍ എല്ലാ ഭാഷകളും മനുഷ്യര്‍ നിര്‍മിച്ചെടുത്തവയല്ലേ? വസ്തുക്കള്‍ക്കും അവയുടെ
സ്വഭാവങ്ങള്‍ക്കുമെല്ലാം ചില പദങ്ങള്‍ നിര്‍ണയിച്ച് അവയ്ക്ക് ഇതാണ് അര്‍ത്ഥമെന്ന് കണക്കാക്കി പോരുന്ന
ഒരു വ്യവസ്ഥ. രാസപദാര്‍ത്ഥങ്ങളുടെ നാമകരണരീതി തന്നെ നോക്കൂ. അത് കൃത്രിമമായി സൃഷ്ടിച്ചതല്ലേ?
നമുക്കു ചുറ്റുമുള്ള ഭാഷകള്‍ നോക്കൂ. ഹിന്ദുസ്ഥാനിയില്‍ നിന്ന് ഉറുദുവും ഹിന്ദിയും രൂപപ്പെട്ടുവന്നത്
എങ്ങനെയാണ്? ബോധപൂര്‍വം സൃഷ്ടിച്ചതല്ലേ? നമ്മുടെ ഭാഷയില്‍ത്തന്നെ പുതിയൊരു സംഗതി വരുമ്പോള്‍
നാമതിന് പദം സൃഷ്ടിച്ചെടുക്കുകയല്ലേ ചെയ്യുന്നത്. സ്വാഭാവിക ഭാഷകള്‍ (natural languages)
എന്ന് വിളിക്കുന്നവയിലുള്ളത്‍ പലതും കൃത്രിമമാണെന്നും കൃത്രിമഭാഷകളിലുള്ളവ പലതും
സ്വാഭാവികമാണെന്നും ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞനായ ഓട്ടോ ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ പറഞ്ഞത് വെറുതെയല്ല.</p>
<p>രണ്ടാമത്തെ സംശയം, എന്തിനിങ്ങനെ ഒരു പുതിയ ഭാഷ സൃഷ്ടിച്ചെടുക്കുന്നു, നിലവിലുള്ള മികച്ച
ഭാഷയിലൊന്നിനെ ശാസ്ത്രഭാഷയായി അംഗീകരിച്ചാല്‍പ്പോരേ എന്നതായിരിക്കും. പോരാതെയല്ല.
പക്ഷേ, ഏതിനെ സ്വീകരിക്കും. ഏതിനെ സ്വീകരിച്ചാലും അതുപയോഗിക്കുന്നവര്‍ക്ക് അത് കൂടുതല്‍
സാധ്യതകളും അവസരങ്ങളും പ്രദാനം ചെയ്യും. അത് മറ്റുള്ളവര്‍ അംഗീകരിക്കില്ല. അതിനിടയില്‍ ഒരു
മധ്യസ്ഥനിര്‍ദേശം ഉയര്‍ന്നുവന്നതിങ്ങനെയായിരുന്നു. വിഷയമേഖലകള്‍ക്ക് വെവ്വേറെ ഭാഷകള്‍
നിര്‍ണയിക്കുക. ഉദാഹരണമായി ഗണിതശാസ്ത്രത്തിന് ഇംഗ്ലീഷ്, ജീവശാസ്ത്രത്തിന് ഫ്രഞ്ച്
എന്നിങ്ങനെ... ഇത് ആരും അംഗീകരിക്കില്ലല്ലോ. ഇനി അഥവാ അംഗീകരിച്ചെന്നുതന്നെ കരുതുക.
അന്തര്‍വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങള്‍ക്കെന്തുചെയ്യും? ലാറ്റിനെ വീണ്ടും പൊതുഭാഷയായി ഉപയോഗിക്കാമെന്ന്
ചിലര്‍ കരുതി. ചിലരാകട്ടെ ലാറ്റിനില്‍ ചില മാറ്റം വരുത്തിക്കൊണ്ട് ഉപയോഗിക്കാമെന്ന
അഭിപ്രായക്കാരായിരുന്നു. പക്ഷേ, ലാറ്റിന്‍ സങ്കീര്‍ണമായ ഒരു ഭാഷയാണ്. ലാറ്റിന്റെ ചില പദങ്ങളും
മറ്റും ആധുനികകാലത്തെ ചില ആവശ്യങ്ങള്‍ക്ക് പ്രയോജനപ്പെടുത്താമെന്നല്ലാതെ ആധുനികകാലത്തെ
ലാറ്റിനിലേക്ക‍് ഉള്‍‍ച്ചേര്‍ക്കാന്‍ ഒരുതരത്തിലും കഴിയുകയില്ല. സ്വാഭാവികഭാഷകള്‍കൊണ്ട് പ്രശ്നം
പരിഹരിക്കാമെന്ന് പറയുന്നത് ഉട്ടോപ്യന്‍ ആശയമാണ്. ഒരേയൊരു പരിഹാരം കൃത്രിമഭാഷയാണ് എന്ന്
കൃത്രിമഭാഷകളുടെ പ്രമുഖവക്താക്കളിലൊരാളായ ലൂയി കോത്യൂറാ (Louis Couturat)
അഭിപ്രായപ്പെട്ടത് ഇക്കാര്യങ്ങളെല്ലാം പരിഗണിച്ചാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഒരു മിന്നല്‍പ്പിണര്‍പോലെ വോളാപുക്"><a
href="#ഒരു മിന്നല്‍പ്പിണര്‍പോലെ വോളാപുക്">ഒരു മിന്നല്‍പ്പിണര്‍പോലെ വോളാപുക്</a></h3>
<p>ആയിരത്തി എണ്ണൂറുകളുടെ അവസാനം ഒരു പൊതുഭാഷയ്ക്കുള്ള ഗൗരവതരമായ തുടക്കമായി. പതിനേഴാം
നൂറ്റാണ്ടില്‍ ജോണ്‍ വില്‍ക്കിന്‍സ് വിഭാവനം ചെയ്തതില്‍ നിന്നും വ്യത്യസ്തമായ സമീപനമായിരുന്നു
ഇത്തവണ. ഏന്‍ എസ്സേ ടുവേര്‍ഡ്സ് എ റിയല്‍ ക്യാരക്ടര്‍ ഏന്റ് എ ഫിലൊസോഫിക്കല്‍ ലാംഗ്വേജ് (1668) ല്‍
അദ്ദേഹം മുന്നോട്ടുവച്ച ആശയം ഒരു സഹായകഭാഷ എന്ന നിലയിലുള്ളതായിരുന്നു. ഒരാശയം
എന്നതിനപ്പുറത്തേക്ക് അത് മുന്നേറിയതുമില്ല. 1856 ല്‍ത്തന്നെ പ്രയോറി (priori) ഭാഷകളും
പോസ്റ്റെറിയോറി (posteriori) ഭാഷകളുമെന്ന സങ്കല്പം അവതരിപ്പിക്കപ്പെടുന്നുണ്ട്. പ്രയോറി
ഭാഷകള്‍ പൂര്‍ണമായും പുതിയ വാക്കുകളും പദഘടനയും വ്യാകരണവുമെല്ലാമായി നിര്‍മിക്കപ്പെടുന്നവയാണ്.
പോസ്റ്റെറിയോറിയാവട്ടെ നിലവിലുള്ള ഭാഷകളില്‍ നിന്നെടുക്കുന്ന ഘടകങ്ങളാല്‍
നിര്‍മിക്കപ്പെടുന്നവയാണ്. നിര്‍മിക്കപ്പെട്ട ഭാഷകള്‍കൊണ്ട് പ്രയോജനമില്ല, ആളുകള്‍ക്ക്
പഠിച്ചെടുക്കേണ്ട അന്യഭാഷകളുടെ കൂട്ടത്തിലേക്ക് ഒന്നുകൂടി കടന്നെത്തുന്നേയുള്ളൂ എന്ന് വാദിച്ചവരും
അക്കാലത്ത് തന്നെ ഉണ്ടായിരുന്നു.</p>
<p>1879 ലും1880 ലുമായാണ് വോളാപുക് (Volapük) ആവിര്‍ഭവിക്കുന്നത്. ജര്‍മനിയിലെ റോമന്‍
കത്തോലിക്ക് പുരോഹിതനായ യൊഹാന്‍ മാര്‍ട്ടിന്‍ ഷ്ലെയര്‍‍ (Johann Martin Schleyer) ആയിരുന്നു
ഇതിനു പുറകില്‍. ഉറക്കത്തില്‍ ദൈവം പുതിയൊരു ഭാഷ നിര്‍മിക്കാന്‍ തന്നോട് ആവശ്യപ്പെട്ടെന്നായിരുന്നു
അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഭാഷ്യം. 1880 ല്‍ അദ്ദേഹം അതിന്റെ വിപുലമായ ചട്ടക്കൂട് പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു.
ജര്‍മന്‍ ഭാഷയിലാണ് ഈ പുസ്തകം പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത്. അദ്ദേഹത്തെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം വോളാപുക് ഒരു
സഹായകഭാഷയായിരുന്നില്ല. നിലനില്‍ക്കുന്ന എല്ലാഭാഷകളേയും തട്ടിമാറ്റി കടന്നുവരുന്ന പുതിയൊരു
ഭാഷയായിരുന്നു അത്. ഫ്രീഡ്റെഷ്ഷാഫന്‍‍, മ്യൂനിച്ച്, പാരീസ് എന്നിവിടങ്ങളിലായി 1884, 1887,
1889 വര്‍ഷങ്ങളില്‍ വോളാപുക് കണ്‍വന്‍ഷനുകള്‍ നടന്നു. ആദ്യരണ്ട് കണ്‍വന്‍ഷനുകള്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷയുടെ
സഹായത്താലായിരുന്നെങ്കിലും മൂന്നാമത്തെത് പൂര്‍ണമായും വോളാപുക് ഉപയോഗിച്ചായിരുന്നു. ഈ
സമ്മേളനത്തിലെ ഭക്ഷണം വിതരണം ചെയ്യുന്നവരും പരിചാരകരും വരെ ആ ഭാഷ തന്നെയാണ്
ഉപയോഗിച്ചതുപോലും! വോളാപുക് പടര്‍ന്നുപിടിച്ചു എന്നു പറയാം. മൂന്നാം കണ്‍വന്‍ഷന്‍ ആകുമ്പോഴേക്കും 283
ക്ലബ്ബുകള്‍ വോളാപുക്കിനുവേണ്ടി രൂപപ്പെട്ടിരുന്നു. മാത്രമല്ല 25 ആനുകാലികങ്ങള്‍ (വോളാപുക്കില്‍
ഉള്ളതോ അതിനെക്കുറിച്ചുള്ളതോ ആയവ), 25 ഭാഷകളിലായി 316 പാഠപുസ്തകങ്ങള്‍ എന്നിവയും.
പത്തുലക്ഷത്തോളം പേര്‍ വോളാപുക്കിനെ പിന്തുടരുന്നവരായി മാറി എന്നാണ് കണക്ക്. ജര്‍മനിയില്‍ നിന്ന്
ആദ്യം ഫ്രാന്‍സിലേക്കാണ് അത് പടര്‍ന്നത്. പിന്നീട് ലോകത്തിന്റെ വിവിധ ഭാഗങ്ങളിലേക്ക് വോളാപുക്
കടന്നെത്തി. മ്യൂനിച്ച് കണ്‍വന്‍ഷനില്‍വച്ചാണ് വോളാപുക് ഉപയോഗിക്കുന്നവരുടെ ആഗോള അസോസിയേഷന് രൂപം
നല്‍കിയത്. അതിന്റെ നേതൃത്വത്തിലാണ് പിന്നീട് അന്താരാഷ്ട്ര വോളാപുക് അക്കാദമി
(International Volapük Academy) ജന്മമെടുക്കുന്നത്. ഡച്ച് ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞനായ ആഗസ്റ്റെ
കെര്‍കോഫ്സ് (Auguste Kerckhoffs) അക്കാദമിയുടെ അധ്യക്ഷനായി.</p>
<p>അക്കാദമിയുടെ അധ്യക്ഷനെന്ന നിലയില്‍ വോളാപുക്കിനെ പ്രചരിപ്പിക്കാന്‍ കെര്‍കോഫ്സ്
വിശ്രമമില്ലാതെ ജോലിയെടുത്തു. അതിന്റെ തുടര്‍ച്ചയായി വോളാപുക്കിനെ കൂടുതല്‍ വളര്‍ത്താന്‍ അദ്ദേഹം
കുറേ നിര്‍ദേശങ്ങള്‍ മുന്നോട്ടുവച്ചു. പക്ഷേ, ഷ്ലെയര്‍ കടുകിടെ വിട്ടുകൊടുക്കാന്‍ തയ്യാറായിരുന്നില്ല.
ഇപ്പോള്‍തന്നെ അത് പൂര്‍ണതയുള്ളതാണ്; അതിന്റെ പ്രചാരം അതാണ് തെളിയിക്കുന്നത് എന്നതായിരുന്നു
ഷ്ലെയറിന്റെ നിലപാട്. അക്കാദമിയുടെ നിലപാടുകളില്‍ തനിക്ക് വീറ്റോ അധികാരം വേണമെന്നും
അദ്ദേഹം പറഞ്ഞു. അക്കാദമി കൗണ്‍സിലിന്റെ പതിനേഴ് അംഗങ്ങളില്‍ ഷ്ലെയറിന് മൂന്ന് വോട്ടിനുള്ള
അധികാരം നല്‍കാന്‍വരെ കെര്‍കോഫ്സ് തയ്യാറായിരുന്നു. 1891 ല്‍ ചര്‍ച്ചകള്‍ വഴിമുട്ടിയപ്പോള്‍ കെര്‍കോഫ്സ്
രാജിവച്ചു. ഈ സംഭവങ്ങള്‍ക്ക് ശേഷം വളരെ പെട്ടെന്നായിരുന്നു അതിന്റെ പതനവും. വോളാപുക് ലോകം
കീഴടക്കാന്‍ പോവുന്നു എന്നു കരുതിയിരുന്ന കാലത്തുതന്നെ ക്ഷിപ്രവേഗത്തില്‍ അത് വിസ്മൃതിയിലേക്ക്
പോയി. പിന്നീട് വോളാപുക്കിനെ പുനരുദ്ധരിക്കാന്‍ ചില ശ്രമങ്ങളുണ്ടായെങ്കിലും അവയൊന്നും വിജയം
കണ്ടില്ല. എങ്കിലും അത് പൂര്‍ണമായി അസ്തമിച്ചിട്ടില്ല. 2003 ല്‍ വോളാപുക്ക് ഭാഷയില്‍ ഒരു
വിക്കിപീഡിയ ആരംഭിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഉള്ളടക്ക ലേഖനങ്ങളുടെ എണ്ണംകൊണ്ട് ആ വിക്കിപീഡിയ
അറുപത്തിനാലാം സ്ഥാനത്താണ്.</p>
<h3 class="section-head"
id="എസ്പരാന്റൊ- വലിയതോതില്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെട്ട കൃത്രിമഭാഷ"><a
href="#എസ്പരാന്റൊ- വലിയതോതില്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെട്ട കൃത്രിമഭാഷ">എസ്പരാന്റൊ- വലിയതോതില്‍
ഉപയോഗിക്കപ്പെട്ട കൃത്രിമഭാഷ</a></h3>
<p>പ്രതീക്ഷയോടെ കഴിയുന്ന ഒരാള്‍ എന്നോ പ്രതീക്ഷാനിര്‍ഭരന്‍ (one who hopes) എന്നോ
മലയാളത്തില്‍ പറയാവുന്ന പദമാണ് എസ്പരാന്റൊ. കൃത്രിമഭാഷകളില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ആളുകളുടെ
സംസാരഭാഷയായി മാറിയത് എസ്പരാന്റൊ ആണെന്നാണ് കണക്കുകള്‍. സജീവമായ ഒരു ലക്ഷത്തോളം ഭാഷകര്‍
എസ്പരാന്റൊവിന് ഇപ്പോഴും ഉണ്ടെന്ന് കണക്കാക്കുന്നു. 1887 ല്‍ പോളിഷുകാരനായ ഒപ്‍താല്‍മോളജിസ്റ്റ്
ലുഡ്‌വിക്ക് ലെസര്‍ സ്സാമന്‍ഹോഫ് (Ludwik Lejzer Zamenhof) രൂപം നല്‍കിയ എസ്പരാന്റൊ
സാര്‍വദേശീയമായ ഒരു രണ്ടാം ഭാഷ എന്നാണ് വിഭാവനം ചെയ്യപ്പെട്ടത്. പദഘടനയും
വാക്യഘടനയുമെല്ലാം ഇന്‍ഡോ യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണ് എസ്പരാന്റൊയില്‍
ഉപയോഗിച്ചിട്ടുള്ളത്. അതുകൊണ്ടുതന്നെ യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളുടെ പശ്ചാത്തലമുള്ള ഒരാള്‍ക്ക് ഒരു മണിക്കൂര്‍
കൊണ്ട് ഇതിന്റെ വ്യാകരണം പഠിച്ചെടുക്കാമെന്ന് സ്സാമന്‍ഹോഫ് അവകാശപ്പെട്ടു. ഡോ. എസ്പരാന്റോയുടെ
അന്തര്‍ദ്ദേശീയഭാഷ (Dr. Esperanto's International Language) എന്ന റഷ്യന്‍
പുസ്തകത്തിലൂടെയാണ് അദ്ദേഹം ഈ ഭാഷയെ ലോകത്തിന് പരിചയപ്പെടുത്തിയത്. ആദ്യപുസ്തകം
എന്നര്‍ത്ഥത്തില്‍, പൊതുവെ ഉണുവാ ലിബ്രോ (Unua Libro) എന്നാണ് ഈ പുസ്തകം
അറിയപ്പെടുന്നത്.</p>
<p>എസ്പരാന്റൊ ഭാഷ സംസാരിക്കുന്നവരെ എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകള്‍ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നു.
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള യുദ്ധവിരുദ്ധപ്രസ്ഥാനങ്ങളില്‍ ചിലത് എസ്പരാന്റൊ ഭാഷ ഉപയോഗിക്കുന്നു.
ബഹായി വിശ്വാസികളുടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷയാണത്. തുടക്കക്കാരന്‍ ഒരു ജൂതനാണെന്നത് മാത്രം
മതിയായിരുന്നു ഹിറ്റ്ലര്‍ക്ക് എസ്പരാന്റൊവിനെ ശത്രുവായി കാണാന്‍. അദ്ദേഹത്തിനത് ജൂതഗൂഢാലോചനയുടെ
ഭാഗമായിരുന്നു, ബോള്‍ഷെവിസ്റ്റ് പദ്ധതിയുടെ ഭാഗമായിരുന്നു. സോവിയറ്റ് യൂണിയനില്‍ ആദ്യകാലത്ത്
എസ്പരാന്റൊവിന് ഔദ്യോഗിക പിന്തുണ കിട്ടി. അന്ന് അത് പഠിച്ചവരില്‍ സ്റ്റാലിനും ഉള്‍പ്പെടും.
എന്നാല്‍ പിന്നീട് സ്റ്റാലിന്റെ നിലപാട് കടകം മറിയുകയും സര്‍ക്കാരിന്റെ നിലപാടുകള്‍ തിരുത്തുകയും
ചെയ്തു. എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകള്‍ വിചാരണ ചെയ്യപ്പെട്ടു.</p>
<p>ഉണുവാ ലിബ്രോ അഥവാ ആദ്യപുസ്തകത്തില്‍ നല്‍കിയിട്ടുള്ള പതിനാറ് നിയമങ്ങളിലൂടെയാണ്
എസ്പരാന്റൊയുടെ വ്യാകരണം വിവരിച്ചിട്ടുളളത്. ഇതിനു പുറമെ 900 മൂലപദങ്ങളും മാതൃകയായുള്ള
കത്തുകളും കവിതകളുമൊക്കെയാണ് ആ പുസ്തകത്തിലെ ഉള്ളടക്കം. സ്വാഭാവികഭാഷകള്‍ക്കും
പ്രയോറിഭാഷകള്‍ക്കും മധ്യേയുള്ള ഒരു നിലയാണ് എസ്പരാന്റൊ കൈക്കൊ ള്ളുന്നത് എന്ന് പറയാം.
പദഘടനയും വാക്യഘടനയുമെല്ലാം ഇന്‍ഡോ യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണെങ്കിലും
വ്യാകരണപരമായി അതിന് കൃത്യമായ ഒരു ക്രമമുണ്ട്. അതുകൊണ്ടുതന്നെ അത് പഠിച്ചെടുക്കാന്‍ എളുപ്പമാണ്.
പഠനത്തിലെ ലാളിത്യം ആദ്യം സാക്ഷ്യപ്പെടുത്തിയവരില്‍ ഒരാള്‍ ലിയോ ടോള്‍സ്റ്റോയി ആണ്.
പ്രത്യയങ്ങളും ഉപസര്‍ഗങ്ങളുമൊക്കെ മൂലപദങ്ങളുമായി യഥേഷ്ടം കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്ത് വാക്കുകളുണ്ടാക്കാനുള്ള
സ്വാതന്ത്ര്യം അത് നല്‍കുന്നു. ഇത്തരം പ്രത്യേകതകള്‍ കൊണ്ടാവാം എസ്പരാന്റൊ എളുപ്പത്തില്‍
നാനാഭാഗങ്ങളിലേക്കും പടര്‍ന്നുവളരാന്‍ ഇടയായി. എസ്പരാന്റൊ സംസാരിക്കുന്ന പ്രദേശങ്ങളുടെ
കൂട്ടത്തെ എസ്പരാന്റുജൊ (Esperanto land) എന്നാണ് വിളിക്കുന്നത്. 1907 ആകുമ്പോഴേക്കും ഉണുവാ
ലിബ്രോ റഷ്യന്‍ ഭാഷയില്‍നിന്നും പോളിഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍, ഇംഗ്ലീഷ്, ഹീബ്രൂ, യിദ്ദിഷ്, സ്വീഡിഷ്,
ലിത്വാനിയന്‍, ഡാനിഷ്, ബള്‍ഗേറിയന്‍, ഇറ്റാലിയന്‍, സ്പാനിഷ്, ചെക്ക്, ലാറ്റ്‌വിയന്‍, പോര്‍ച്ചുഗീസ്,
ഡച്ച്, ഹങ്കേറിയന്‍, എസ്തോണിയന്‍, കാറ്റലന്‍, ഫ്ലെമിഷ്, ജാപ്പനീസ്, ഗ്രീക്ക്, ഉക്രേനിയന്‍, അറബി
എന്നീ ഭാഷകളിലേക്ക് മൊഴിമാറ്റം ചെയ്യപ്പെട്ടു. ലോകത്താകെയായി 756 എസ്പരാന്റൊ സംഘടനകള്‍
രൂപംകൊണ്ടു. അവയില്‍ 123 എണ്ണം യൂറോപ്പിനു പുറത്തായിരുന്നു.</p>
<p>റഷ്യയെ കേന്ദ്രീകരിച്ചുനിന്നിരുന്ന എസ്പരാന്റൊ, ലൂയിസ് ദ് ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട് (Louis de
Beaufront) ന്റെ കടന്നുവരവോടെ പാരീസിനെ അതിന്റെ ഒരു പ്രധാനകേന്ദ്രമാക്കി. അതോടെയാണ്
1890 കളില്‍ അത് ഒരു പ്രസ്ഥാനസ്വഭാവം കൈവരിക്കുന്നത്. താന്‍ സ്വന്തമായി അഡ്‌യുഫാന്റൊ
(Adjuvanto) എന്നൊരു ഭാഷ സൃഷ്ടിക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങളില്‍ മുഴുകിയിരിക്കവെയാണ് എസ്പരാന്റൊയെ
പരിചയപ്പെട്ടതെന്നും പിന്നീട് അതിനെ വളര്‍ത്താനുള്ള ശ്രമങ്ങളില്‍ മുഴുകുകയാണ് ചെയ്തതെന്നും അദ്ദേഹം
രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ട് . 1892 ല്‍ അദ്ദേഹത്തിന്റെ പുസ്തകമായ കമന്ററി ഓണ്‍ എസ്പരാന്റൊ ഗ്രാമര്‍
(Commentaire sur la grammaire espéranto- കൊമന്തേയ്റ് സ്യൂര്‍ ല ഗ്രമേയ്റ്
ദാസ്പേറാന്തോ) ഫ്രഞ്ചുഭാഷയില്‍ പുറത്തിറങ്ങി. തുടര്‍ന്ന് 1895 ല്‍ സുപ്രധാനമായ ഒരു ലഘുലേഖ
തയ്യാറാക്കിയതും ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട് തന്നെ. 1898 ല്‍ എസ്പരാന്റൊ പ്രചാരണത്തിനായുള്ള സൊസൈറ്റി
(Société pour la propagation d’Espéranto- സൊസൈത്തേ പോര്‍ ല പ്രൊപഗാസ്യോം
ദാസ്പേറാന്തോ) ക്ക് രൂപം നല്‍കി. സൊസൈറ്റിയുടെ ആഭിമുഖ്യത്തില്‍ ബൈലിംഗ്വല്‍ ജേണലായ ദി
എസ്പരാന്റിസ്റ്റ് (L’Espérantiste) ആരംഭിക്കുകയും ചെയ്തു. ഫ്രാന്‍സിലെ പ്രസാധകരായ അഷെത്ത്
(Hachette) എസ്പരാന്റൊ പുസ്തകങ്ങളുടെ പ്രമുഖ പ്രസാധകരായി മാറുന്നതും ഈ സമയത്താണ്.</p>
<p>1905 ല്‍ ചേര്‍ന്ന എസ്പരാന്റൊ കോണ്‍ഗ്രസ്സില്‍ സുപ്രധാനമായ രണ്ട് തീരുമാനങ്ങളെടുത്തതില്‍
ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട്ന്റെ നിര്‍ണായകമായ സ്വാധീനമുണ്ടായിരുന്നു. ധാര്‍മികവും രാഷ്ട്രീയവുമായ
നിഷ്പക്ഷതയായിരുന്നു അതിലൊന്ന്. സ്വാഭാവികഭാഷകളെ പകരംവെക്കില്ലെന്ന തീരുമാനമായിരുന്നു
രണ്ടാമത്തെത്. ആഗോളസാഹോദര്യം (universal brotherhood) എന്ന ആശയത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി
പ്രവര്‍ത്തിക്കാന്‍ സ്സാമന്‍ഹോഫ് ആഗ്രഹിച്ചിരുന്നുവെങ്കിലും രാഷ്ട്രീയവും മതപരവുമായ ആശയങ്ങളില്‍നിന്ന്
അകന്നു നില്‍ക്കാന്‍ എസ്പരാന്റൊ കോണ്‍ഗ്രസ് തീരുമാനിച്ചു. അത് പ്രഖ്യാപനത്തില്‍ ഉള്‍പ്പെടുത്തുകയും
ചെയ്തു. പ്രഖ്യാപനത്തിലെ മറ്റൊരു പ്രധാനകാര്യം ആര്‍ക്കും തന്നെ എസ്പരാന്റൊവില്‍ ഒരുതരത്തിലുള്ള
മാറ്റവും വരുത്താന്‍ അധികാരമില്ലെന്നായിരുന്നു. കോണ്‍ഗ്രസിന്റെ പ്രഖ്യാപനങ്ങള്‍ എസ്പരാന്റൊയുടെ
അടിസ്ഥാനപ്രമാണങ്ങള്‍ ഉറപ്പിച്ചു. ആര്‍ക്കും അതിലേക്ക് കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കാം. എന്നാല്‍
അടിസ്ഥാനപ്രമാണത്തെ ഒരുതരത്തിലും മാറ്റിമറിക്കാന്‍ അനുവാദമില്ല. ഇത് ഉറപ്പുവരുത്താനായി 68
അംഗങ്ങളുള്ള ഒരു ഭാഷാകമ്മിറ്റിയെ (Lingva Komitato) നിശ്ചയിച്ചു. ഭാഷയില്‍ ഏതുതരത്തിലുള്ള
മാറ്റത്തിനും സ്സാമന്‍ഹോഫ് അനുകൂലമായിരുന്നില്ല. മാറ്റങ്ങള്‍ക്കുവേണ്ടി വന്ന നിര്‍ദേശങ്ങളൊക്കെ
വോട്ടെടുപ്പില്‍ പരാജയപ്പെട്ടു. എങ്കിലും മാറ്റങ്ങള്‍ക്കുവേണ്ടിയുള്ള ആവശ്യങ്ങളെ തടഞ്ഞുനിര്‍ത്താന്‍
കഴിയുമായിരുന്നില്ല. കാരണം ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികപദങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളിക്കുന്നതിനായി‍
എസ്പരാന്റൊവില്‍ മാറ്റങ്ങള്‍ അനിവാര്യമായിരുന്നു. ആസ്ട്രിയന്‍ രാസശാസ്ത്രജ്ഞനായ റിച്ചാര്‍ഡ് ലോറന്‍സ്
(Richard Lorenz) ചൂണ്ടിക്കാട്ടിയതുപോലെ ഒരു നിര്‍മിതഭാഷകൊണ്ട് സാധിക്കേണ്ട
അടിസ്ഥാനകാര്യം അതിനെ ശാസ്ത്രത്തില്‍ പ്രയോജനപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയുക എന്നതാണ്. ചുരുങ്ങിയ
കാലത്തിനുള്ളില്‍ വോളാപുക് ഭാഷയിലേക്ക് ശാസ്ത്രം മൊഴിമാറ്റം ചെയ്യപ്പെട്ടിരുന്നു എന്നതോര്‍ക്കുക.
മാത്രവുമല്ല അതില്‍ പുതിയ വിജ്ഞാനം ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്തിരുന്നു.</p>
<p>1904 ല്‍ പാരീസില്‍ ഇന്റ‍ര്‍നാഷണല്‍ സയന്‍സ് റിവ്യൂ ആരംഭിക്കുന്നതുവരെ എസ്പരാന്റൊയില്‍
വളരെക്കുറച്ച് ശാസ്ത്രം മാത്രമെ കൈകാര്യം ചെയ്യപ്പെട്ടുള്ളൂ. ഒരു ഒപ്‌താല്‍മോളജിസ്റ്റ് രൂപം
നല്‍കിയിട്ടും അതിന്റെ ആദ്യരേഖയില്‍ത്തന്നെ ശാസ്ത്രം കൈകാര്യംചെയ്യേണ്ടത് പ്രാധാന്യത്തോടെ
സൂചിപ്പിച്ചിട്ടും ഇങ്ങനെ സംഭവിച്ചത് അത്ഭുതകരമായിരുന്നു. സയന്‍സ് റിവ്യൂ വില്‍ രാസപദാര്‍ത്ഥങ്ങളുടെ
നാമകരണത്തെക്കുറിച്ചൊ ക്കെ വിശദമായ ചര്‍ച്ച നടന്നു. അഷെത്ത് ആണ് ജേണല്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത്.
അതിന്റെ എഡിറ്റര്‍ ഒരു ഡോക്ടറായ പൗള്‍ ഫ്രൂയ്ഹ്ടിയര്‍‍ (Paul Fruictier) ആയിരുന്നു. പ്രശസ്തരായ
നിരവധി പേര്‍ അതിന്റെ രക്ഷാധികാരികളുമായിരുന്നു. പ്രമുഖരുടെ ലേഖനങ്ങള്‍ ജേണലില്‍ മൊ
ഴിമാറ്റം ചെയ്ത് പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതില്‍ പൗള്‍ ഫ്രൂയ്ഹ്ടിയര്‍‍ ശ്രദ്ധിച്ചു. സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ
രൂപീകരണം ജേണലിന്റെ ലക്ഷ്യമാണെന്ന് അദ്ദേഹം എഡിറ്റോറിയലിലൂടെ വ്യക്തമാക്കുകയും ചെയ്തു. 1906
ല്‍ അദ്ദേഹം എഡിറ്റര്‍ സ്ഥാനമൊഴിഞ്ഞപ്പോള്‍ പുതിയ എഡിറ്ററായി വന്നത് ഫെര്‍ഡിനാന്റ് ഡി
സസ്സൂറിന്റെ സഹോദരനും ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞനുമായ റെനെ ഡി സസ്സൂര്‍ ആയിരുന്നു. അദ്ദേഹത്തിന്റെ
ഉത്സാഹത്തില്‍ എസ്പരാന്റൊ സയന്റിഫിക്ക് അസോസിയേഷനും (Esperanta Scienca Asocio)
രൂപീകൃതമായി. ഇതെല്ലാം പോസിറ്റീവായ ഒരന്തരീക്ഷം സൃഷ്ടിക്കുകയും ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ എസ്പരാന്റൊയില്‍
ആകൃഷ്ടരാവുകയും ചെയ്തു. സയന്റിഫിക്ക് അസോസിയേഷന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരെ സ്വാധീനിക്കുകയും അവരുടെ
പ്രബന്ധങ്ങള്‍ എസ്പരാന്റൊയില്‍ അവതരിപ്പിക്കാന്‍ അഭ്യര്‍ത്ഥിക്കുകയും ചെയ്യുന്നുണ്ടായിരുന്നു. പക്ഷേ,
പദരൂപീകരണത്തിന് മുതിര്‍ന്നപ്പോള്‍ മാറ്റങ്ങള്‍ പാടില്ലെന്ന എസ്പരാന്റൊയുടെ അടിസ്ഥാനപ്രമാണത്തില്‍
ചെന്നുമുട്ടി. പരിഷ്കാരങ്ങള്‍ക്കനുകൂലമായി ചിന്തിക്കുന്ന ഒരു വിഭാഗം എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകളുടെ ഇടയില്‍
ഉണ്ടായിരുന്നെങ്കിലും അതിന്റെ കോര്‍ ടീം അടിസ്ഥാനപ്രമാണത്തിന്റെ പവിത്രതയില്‍
വിശ്വസിക്കുന്നവരായിരുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="ശാസ്ത്രസമൂഹത്തിലെ അന്വേഷണങ്ങള്‍"><a
href="#ശാസ്ത്രസമൂഹത്തിലെ അന്വേഷണങ്ങള്‍">ശാസ്ത്രസമൂഹത്തിലെ അന്വേഷണങ്ങള്‍</a></h3>
<p>എസ്പരാന്റൊയുടെ വികാസത്തിനു സമാന്തരമായി ഇക്കാലത്ത് മറ്റൊന്നുകൂടി
സംഭവിക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നു. ശാസ്ത്രരംഗത്ത് പ്രാമാണികമായ ഒരു സംഘടനാരൂപത്തിന്റെ ഉദയമായിരുന്നു
അത്. 1899 ല്‍ വിയന്നയിലാണ് അതിന്റെ ആദ്യനാമ്പ് പൊട്ടിയത്. തൊട്ടടുത്ത വര്‍ഷം പാരീസില്‍വച്ച്
ശാസ്ത്ര അക്കാദമികളുടെ അന്താരാഷ്ട്രസമ്മേളനം (International Association of
Academies) നടന്നു. ലോകമെങ്ങുമുള്ള ശാസ്ത്രസമിതികളെ ഏകോപിപ്പിക്കാനുള്ള ഒരു ശ്രമം.
പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ ശാസ്ത്രരംഗത്തുണ്ടായ അഭൂതപൂര്‍വമായ വളര്‍ച്ചയുടെ സ്വാഭാവികമായ ഒരു
പരിണതിയായിരുന്നു അത്. ഇതിന്റെ തുടര്‍ച്ചയെന്നോണം അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ഒരു സഹായകഭാഷ
സ്വീകരിക്കുന്നതിലേക്കായി ഒരു സമിതിയെ (Delegation) അസോ‍സിയേഷന്റെ ചട്ടക്കൂടിനുള്ളില്‍
നിന്നുകൊണ്ട് നിയോഗിച്ചു. രാഷ്ട്രങ്ങളുടെ ആഭ്യന്തരജീവിതത്തില്‍ സ്വഭാവികഭാഷകളെ പകരം
വെക്കാത്ത രീതിയില്‍ അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ആശയവിനിമയത്തിനായി ഒരു പൊതുഭാഷ
കണ്ടെത്തേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യം സമിതിയുടെ ചാര്‍ട്ടര്‍ ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. അത്തരത്തിലുള്ള ഒരു
സഹായകഭാഷ കണ്ടെത്തുമ്പോള്‍ പാലിക്കേണ്ട മൂന്ന് കാര്യങ്ങളും ചാര്‍ട്ടര്‍ വ്യക്തമാക്കിയിരുന്നു. 1-അത്
ശാസ്ത്രകാര്യങ്ങളോടൊപ്പം നിത്യജീവിതവ്യാപാരങ്ങള്‍ക്കുകൂടി ഉപയുക്തമാവുന്നതായിരിക്കണം. 2-
പ്രാഥമികവിദ്യാഭ്യാസം കിട്ടിയവര്‍ക്കെല്ലാം എളുപ്പത്തില്‍ പഠിക്കാന്‍ കഴിയുന്നതായിരിക്കണം.
3-നിലവിലുള്ള ദേശീയഭാഷകളില്‍ നിന്ന് വ്യതിരിക്തമായ ഒന്നായിരിക്കണം.</p>
<p>തത്വജ്ഞാനി, താര്‍ക്കികന്‍, ഗണിതജ്ഞന്‍, ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞന്‍ എന്നീ നിലകളിലെല്ലാം പ്രസിദ്ധനായ
ലൂയി കോത്യൂറാ (Louis Couturat) ആയിരുന്നു സംഘത്തിന്റെ സെക്രട്ടറി. ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞനായ
ലിയോപോള്‍ ല്യൂ (Léopold Leau) ആയിരുന്നു ഇതിലെ മറ്റൊരു പ്രധാന പങ്കാളി. ഇവര്‍ രണ്ടുപേരും
ചേര്‍ന്നാണ് ഹിസ്റ്ററി ഓഫ് ദ യൂണിവേഴ്സല്‍ ലാംഗ്വേജ്, ന്യൂ ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ലാംഗ്വേജസ് എന്നീ
മോണോഗ്രാഫുകള്‍ എഴുതുന്നത്. കോത്യൂറാ സഹായകഭാഷയുടെ ആവശ്യകതയെപ്പറ്റി നിരന്തരമായി എഴുതുകയും
പ്രമുഖരായ പല വ്യക്തികളെയും ഈ ആശയവുമായി കണ്ണിചേര്‍ക്കുകയും ചെയ്തു. അങ്ങനെ
കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കപ്പെട്ടവരില്‍ ഒരാളായിരുന്നു ജര്‍മന്‍ രസതന്ത്രജ്ഞനായ വില്‍ഹെം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് (Wilhelm
Ostwald). അദ്ദേഹം 1906 ല്‍ ഈ സംഘത്തിന്റെ ചെയര്‍മാനായി മാറുന്നുണ്ട്.
നിര്‍മിതഭാഷകളെക്കുറിച്ചുള്ള വിവരങ്ങള്‍ സമിതി ശേഖരിച്ചു. അവയില്‍ പലതിന്റെയും വക്താക്കള്‍
സമിതിക്ക് മുന്നില്‍ തങ്ങളുടെ ഭാഷയെക്കുറിച്ചുള്ള അവതരണങ്ങള്‍ നടത്തി. ഈ പ്രക്രിയ മുന്നേറുമ്പോള്‍
എസ്പരാന്റൊ വക്താക്കളില്‍ പലരും എസ്പരാന്റൊയെ ശാസ്ത്രലോകം അംഗീകരിക്കുമെന്നുള്ള
ശുഭപ്രതീക്ഷയിലായിരുന്നു.</p>
<p>പ്രമുഖരസതന്ത്രജ്ഞനായ വില്‍ഹെം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് (1909 ലെ രസതന്ത്ര നൊബേല്‍ സമ്മാനം
അദ്ദേഹത്തിനായിരുന്നു) വോളാപുക്കിനെക്കുറിച്ച് കേട്ടിട്ടുണ്ടായിരുന്നെങ്കിലും അദ്ദേഹം അതിനെ
ഗൗരവമായി എടുത്തിരുന്നില്ല. 1901 ല്‍ ചില പ്രഭാഷണങ്ങളിലേര്‍പ്പെട്ട അവസരത്തിലാണ് ഭാഷകള്‍
സൃഷ്ടിക്കുന്ന പ്രശ്നം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിനെ ചിന്തിപ്പിക്കുന്നത്. ആ കാലത്ത് തന്നെയാണ് ലൂയി കോത്യൂറാ
അദ്ദേഹത്തെ സഹായകഭാഷയ്ക്കു വേണ്ടിയുള്ള പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളിലേക്ക് ബന്ധിപ്പിക്കുന്നതും. അന്നുതൊട്ട് ഈ
രംഗത്തെ ഒരു പ്രമുഖ വ്യക്തിയായി ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് മാറുകയും ചെയ്തു. ശാസ്ത്രരംഗത്തെ പൊതുഭാഷയുടെ
പ്രാധാന്യത്തെക്കുറിച്ച് സയന്‍സ് റിവ്യൂവില്‍ അദ്ദേഹം എഴുതുന്നത് 1904 ലാണ്. തുടര്‍ന്ന് നടന്ന
അമേരിക്കന്‍ സന്ദര്‍ശനവേളയില്‍ എസ്പരാന്റൊയുടെ വലിയ പ്രചാരകനായി ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് മാറി. 1906 ല്‍
ഒരു വിദ്യാര്‍ത്ഥിക്കയച്ച കത്തില്‍ എന്റെ ഊര്‍ജത്തിന്റെ വലിയ പങ്കും ഇപ്പോള്‍ അന്താരാഷ്ട്ര
ശാസ്ത്രഭാഷയ്ക്കു വേണ്ടിയാണ് ചെലവഴിക്കുന്നതെന്ന് അദ്ദേഹം രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ട്. ലൈപ്‌സിഗ്‌‌
(Leipzig) ലെ പ്രൊഫസര്‍ഷിപ്പ് വേണ്ടെന്നുവച്ച് സ്വതന്ത്രഗവേഷകനായി മാറുന്ന സമയത്തും തന്റെ
സമയത്തിന്റെ ഭൂരിഭാഗവും അന്താരാഷ്ട്ര ശാസ്ത്രഭാഷയ്ക്ക് വേണ്ടിയായിരിക്കും ചെലവഴിക്കുക എന്ന്
അദ്ദേഹം ആവര്‍ത്തിക്കുന്നുണ്ട്.</p>
<p>കോത്യൂറായും ല്യൂവും ചേര്‍ന്ന് തയ്യാറാക്കിയ രേഖകളും മറ്റ് പഠനവിവരങ്ങളും 1907 ജനുവരി 15 ന്
ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ അസോസിയേഷന്‍ ഓഫ് അക്കാദമീസിന് ഔപചാരികമായി കൈമാറി. തങ്ങള്‍ നല്‍കിയ വിശദമായ
ലിസ്റ്റില്‍ നിന്ന് അന്താരാഷ്ട്ര സഹായകഭാഷയായി ഏതിനെ തിരഞ്ഞെടുക്കണമെന്ന് അസോസിയേഷന്‍ തന്നെ
ഒരു തീരുമാനത്തിലേക്ക് എത്തണമെന്നായിരുന്നു അവരുടെ അഭ്യര്‍ത്ഥന. എന്നാല്‍ തങ്ങള്‍ക്കതിന്
യോഗ്യതയില്ലെന്ന് പറഞ്ഞ് അസോസിയേഷന്‍ പന്ത് കോത്യൂറാവിന്റെ മൈതാനത്തിലേക്ക് തന്നെ
തട്ടുകയാണുണ്ടായത്. എട്ടിനെതിരെ പന്ത്രണ്ട് വോട്ട് രേഖപ്പെടുത്തിയാണ് അസോസിയേഷന്റെ തീരുമാനം
വന്നത്. ഒരാള്‍ വോട്ടെടുപ്പില്‍ നിന്ന് വിട്ടുനിന്നു. പ്രശ്നത്തിന് പരിഹാരം കാണാന്‍ ഒരു വര്‍ക്കിങ്ങ്
കമ്മിറ്റിയെ നിയമിക്കുക എന്നതായിരുന്നു അടുത്ത നടപടിക്രമം. വോട്ടെടുപ്പിലൂടെ കണ്ടെത്തിയ ആ
കമ്മിറ്റിയില്‍ താഴെ പറയുന്നവരായിരുന്നു അംഗങ്ങള്‍.</p>
<ul>
<li>മാനുവല്‍ ബാരിയോസ് (Manuel Barrios, ലിമായിലെ മെഡിക്കല്‍ സ്കൂളിന്റെ ഡീനും പെറൂവിയന്‍
സെനറ്റിന്റെ പ്രസിഡണ്ടും)</li>
<li>ജാന്‍ ഇഗ്നേഷ്യസ് ബൗധയ്ന്‍ കോര്‍ടിനെ (Jan Ignatius Baudoin de Courtenay, സെന്റ്
പീറ്റേഴ്സ്ബര്‍ഗ് യൂണിവേഴ്സിറ്റിയിലെ ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞന്‍)</li>
<li>എമിലി ബോയ്റാഹ് (Émile Boirac, ഡിജോണ്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റിയിലെ അധ്യാപകന്‍)‍</li>
<li>ഷാര്‍ല് ബൂഷാര്‍ (Charles Bouchard, ഡോക്ടര്‍, ഫ്രഞ്ച് സയന്‍സ് അക്കാദമിയിലെ അംഗം)</li>
<li>റോളാണ്ട് എയ്റ്റോഫ്യോസ് ( Roland Eötvös, ഹങ്കേറിയന്‍ സയന്‍സ് അക്കാദമി അംഗം)</li>
<li>വില്‍ഹെം ഫ്യോസ്റ്റെര്‍‍ (Wilhelm Förster, അളവുതൂക്കങ്ങള്‍ക്കായുള്ള അന്താരാഷ്ട്രസമിതിയുടെ
അധ്യക്ഷന്‍)</li>
<li>കേണല്‍ ജോര്‍ജ് ഹാര്‍വെ (Colonel George Harvey, എഡിറ്റര്‍, നോര്‍ത്ത് അമേരിക്കന്‍
റിവ്യൂ)</li>
<li>ഓട്ടോ ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ (Otto Jespersen, കോപ്പന്‍ഹേഗനിലെ പ്രമുഖനായ ഭാഷാശാസ്ത്ര
പ്രൊഫസര്‍)</li>
<li>സ്പിരിഡോണ്‍ ലാംബ്രോസ് (Spyridon Lambros, ആഥന്‍സ് യൂണിവേ ഴ്സിറ്റിയിലെ അധ്യാപകന്‍,
പിന്നീട് ഗ്രീസിലെ പ്രധാനമന്ത്രിയായി)</li>
<li>കോണ്‍സ്റ്റാന്റിന്‍ ലെ പെയ്ഗ് (Constantin Le Paige, ഗണിതജ്ഞന്‍, ബെല്‍ജിയം റോയല്‍‌
അക്കാദമിയിലെ സയന്റിഫിക്ക് വിഭാഗം ഡയറക്ടര്‍)</li>
<li>ഹ്യൂഗോ ഷക്കാര്‍ട്ട് (Hugo Schuchardt, വിയന്നയിലെ ഇമ്പീരിയല്‍ സയന്‍സ് അക്കാദമിയിലെ
ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞന്‍)</li>
<li>വില്‍ഹെം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് ആയിരുന്നു ചെയര്‍മാന്‍. പങ്കെടുക്കാന്‍ കഴിയാത്തവരെയും രാജിവച്ച്
ഒഴിഞ്ഞവരെയുമെല്ലാം പരിഗണിച്ച് താഴെ പറയുന്നവരെക്കൂടി കമ്മിറ്റിയിലേക്ക്
കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്തു.</li>
<li>ഗുസ്റ്റാവ് റാഡോസ് (Gustav Rados, ഹങ്കേറിയന്‍ സയന്‍സ് അക്കാദമി)</li>
<li>വില്യം തോമസ് സ്റ്റെഡ് (William Thomas Stead, എഡിറ്റര്‍-ലണ്ടന്‍ റിവ്യൂ ഓഫ്
റിവ്യൂസ്)</li>
<li>ജിയൂസെതെ പിയാനൊ (Giuseppe Peano, ലാറ്റിനോ സൈന്‍ ഫ്ലെക്സിയോണ്‍ എന്ന അന്താരാഷ്ട്ര
സഹായകഭാഷയ്ക്ക് രൂപം നല്‍കിയ ഗണിതജ്ഞന്‍)</li>
<li>പോള്‍ റോഡറ്റ് (Paul Rodet, പാരീസില്‍ നിന്നുള്ള എസ്പരാന്റിസ്റ്റായ ഡോക്ടര്‍)</li>
<li>പൗള്‍ ഡെ ഹുഗോണ്‍‍ ( Paul D. Hugon, ലെക്സിക്കോഗ്രാഫര്‍)</li>
<li>ഏര്‍നെസ് ദിമ്നേ (Ernest Dimnet, പാരീസുകാരനായ, ആധുനിക ഭാഷകളുടെ അധ്യാപകന്‍)</li>
<li>ഗാസ്തോര്‍ മോഷ് (Gaston Moch ബെല്‍ജിയന്‍ യുദ്ധവിരുദ്ധ പ്രവര്‍ത്തകന്‍)</li>
</ul>
<p>സെക്രട്ടറിമാരായ കോത്യൂറാവും ല്യൂവും അടക്കം ആകെ പതിനെട്ട്പേര്‍‍. വ്യത്യസ്തമായ
പശ്ചാത്തലങ്ങളില്‍ നിന്നുള്ളവര്‍, വ്യത്യസ്ത മേഖലകളിലെ വിദഗ്ധര്‍. മികച്ചൊരു ചേരുവ
തന്നെയായിരുന്നു അത്.</p>
<p>ആദ്യഘട്ടത്തില്‍ എഴുത്തുകുത്തുകള്‍ വഴിയായിരുന്നു സമിതിയുടെ നടപടിക്രമങ്ങള്‍. പിന്നീട് അത്
നേരിട്ടുള്ള സെഷനുകളിലൂടെയാക്കി. നിര്‍മിതഭാഷകളുടെ പ്രതിനിധികള്‍ സമിതിയുടെ മുന്നില്‍ തങ്ങളുടെ
ഭാഷയുടെ പ്രത്യേകതകള്‍ വിവരിച്ചു. സ്സാമന്‍ഹോഫിന് യാത്രചെയ്യാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടുള്ളതിനാല്‍ ലൂയിസ് ദ്
ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട് ആണ് എസ്പരാന്റൊയെ പ്രതിനിധീകരിച്ചത്. പല തരത്തിലും തലങ്ങളിലുമുള്ളവരുടെ ഈ
യോഗങ്ങളില്‍ ഏത് ഭാഷയിലൂടെ ആശയവിനിമയം എന്നത് വലിയ തലവേദനയായിരുന്നു. എങ്കിലും
ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന്റെ നയചാതുര്യത്തില്‍ സെഷനുകള്‍ മുന്നേറി. സഹായകഭാഷയായി മത്സരിക്കാന്‍
പലതുമുണ്ടായിരുന്നെങ്കിലും എസ്പരാന്റൊയും 1902 ല്‍ തുടക്കമിട്ട ഇഡിയം ന്യൂട്രലും (Idiom
Neutral) ആയിരുന്നു പ്രധാന താരങ്ങള്‍. വോളാപുക്കിന്റെ ചാരത്തില്‍ നിന്നുയിര്‍ത്തെഴുന്നേറ്റ ഒന്നാണ്
ഇഡിയം ന്യൂട്രല്‍. ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ അക്കാദമി ഓഫ് യൂണിവേഴ്സല്‍ ലാംഗ്വേജ് ആണ് അതിന്റെ പ്രയോക്താക്കള്‍.
ഓട്ടോ ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ ഈ ഭാഷയ്ക്കനുകൂലമായിരുന്നു. എസ്പരാന്റൊ പോരായ്മകള്‍ പരിഹരിച്ചുകൊണ്ട്
ഉപയോഗിക്കുക എന്നതായിരുന്നു കോത്യൂറാവിന്റെ അഭിപ്രായം. ഇതിനിടയ്ക്കുതന്നെ ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ്
മാനസികമായി എസ്പരാന്റൊവില്‍ നിന്ന് അകന്നിരുന്നു. 1907മെയ്മാസത്തില്‍ നടന്ന എസ്പരാന്റൊ
കോണ്‍ഗ്രസില്‍ നിന്നുള്ള അനുഭവങ്ങള്‍ ആ അകല്‍ച്ചയെ പൂര്‍ണമാക്കി എന്നു പറയാം. യാതൊരു മാറ്റത്തിനും
തയ്യാറാവാതെ അടിസ്ഥാനപ്രമാണത്തിന്റെ പവിത്രത എന്ന പല്ലവി പാടുകയായിരുന്നു
എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകള്‍. മാത്രവുമല്ല അവിടെ ഒരു മുറിയില്‍ കണ്ട കാഴ്ച അദ്ദേഹത്തെ അത്ഭുതസ്തബ്ധനാക്കി.
സ്സാമന്‍ഹോഫ് തയ്യാറാക്കിയ അടിസ്ഥാനപ്രമാണങ്ങള്‍ തോലുകൊണ്ട് ബയന്റ് ചെയ്ത് ഒരു മേശമേല്‍ വെല്‍വെറ്റ്
വിരിച്ച് വിശുദ്ധഗ്രന്ഥം പോലെ അവിടെ പ്രദര്‍ശിപ്പിച്ചിരുന്നു. പുസ്തകത്തിന് ഇരുപുറവുമായി
വെള്ളിവിളക്കുകളില്‍ മെഴുകുതിരികളും‍ കത്തിച്ചുവച്ചിരുന്നു. ശരിക്കും ഒരു അള്‍ത്താര തന്നെ!
ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിനെപ്പോലൊരു ശാസ്ത്രജ്ഞന് ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ കഴിയുന്ന കാഴ്ചയായിരുന്നില്ല അത്.‍</p>
<p>1907 ഒക്ടോബറിലായിരുന്നു കമ്മിറ്റിയുടെ അടുത്ത കൂടിച്ചേരല്‍. നീണ്ടുനീണ്ടുപോവുന്ന ചര്‍ച്ചകളും
അണമുറിയാത്ത സെഷനുകളും. ഒരു ദിവസം കമ്മിറ്റി അംഗങ്ങള്‍ യോഗനടപടികള്‍ നടക്കുന്ന
മുറിയിലെത്തിയപ്പോള്‍ ഒരു പുതിയ കാഴ്ച അവരെ വരവേറ്റു. എല്ലാവരുടെയും സീറ്റില്‍ ഒരു പുതിയ
നിര്‍മിതഭാഷയുടെ രൂപരേഖയുടെ ടൈപ്പ് ചെയ്ത കോപ്പികള്‍. അജ്ഞാതനായ ഒരാളുടെ വകയായിരുന്നു ആ
രൂപരേഖ. അതില്‍ അയാള്‍ സ്വയം വിശേഷിപ്പിച്ചത് ഈഡൊ എന്നായിരുന്നു. ഈഡൊ ആരാണെന്നത്
വെളിപ്പെടുത്തില്ലെന്ന് അയാള്‍ക്ക് വാക്കുകൊടുത്തതായി സെക്രട്ടറിയായ കോത്യൂറാ അറിയിച്ചു. കൂടാതെ
ഒരുകാര്യംകൂടി അദ്ദേഹം വെളിപ്പെടുത്തി. അത് ഈ കമ്മിറ്റിയിലുള്ള ആരുമല്ല എന്ന് ഉറപ്പിക്കാം.
പേപ്പറുകള്‍ മറിച്ചുനോക്കിയപ്പോള്‍ എല്ലാവരും വീണ്ടും അത്ഭുതപ്പെട്ടു. അടിസ്ഥാനപരമായി
എസ്പരാന്റൊയുമായി വളരെ സാദൃശ്യമുള്ള ഒരു ഭാഷയായിരുന്നു അതിലെ നിര്‍ദേശം. അതേ അവസരത്തില്‍
എസ്പരാന്റൊയ്ക്കെതിരെ വന്ന വിമര്‍ശനങ്ങളില്‍ മിക്കവയും പരിഹരിച്ചിരിക്കുന്നു. അതുവായിച്ച്
സന്തുഷ്ടനായ ഓട്ടോ ജെസ്‌പേ‌ഴ്സണ്‍ ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞു: നമ്മള്‍ ഒരു പരിഹാരത്തിനടുത്തെത്തിയിരിക്കുന്നു.
എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകളടക്കം എല്ലാവരെയും തൃപ്തിപ്പെടുത്തുന്ന ഒരു പരിഹാരം.</p>
<p>ഒക്ടോബര്‍ 24 ന് കമ്മിറ്റി ഐകകണ്ഠ്യേന എസ്പരാന്റൊവിന് അനുകൂലമായി വോട്ടുചെയ്തു. പക്ഷേ,
നിബന്ധനയുണ്ടായിരുന്നു. കോത്യൂറാവും ല്യൂവും അവരുടെ റിപ്പോര്‍ട്ടില്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചതും ഒടുവില്‍ ഈഡൊ
ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചതുമായ പ്രശ്നങ്ങള്‍ എസ്പരാന്റൊയുടെ സ്ഥിരം സമിതി പരിഹരിക്കണം. കമ്മിറ്റി
അംഗങ്ങളെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഈഡൊ എന്നത് എസ്പരാന്റൊയില്‍ വരുത്തേണ്ട മാറ്റങ്ങളെ
ചൂണ്ടിക്കാണിച്ച ഒന്നാണ്. ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ അതിനെ ശുദ്ധീകരിച്ച എസ്പരാന്റൊ എന്നു വിളിച്ചു. എന്നാല്‍
എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകള്‍ അതിനെ പുതിയൊരു ഭാഷയായാണ് കണക്കാക്കിയത്. അവര്‍ക്ക് ഈഡൊ എന്ന ആ
പേരുതന്നെ അരോചകമായിരുന്നു. അവര്‍ ഈഡൊക്കെതിരയുള്ള യുദ്ധത്തിന് അരയും തലയും മുറുക്കി.
എസ്പരാന്റൊവിന്റെ 'ഗുരു'വിനെ സ്വാന്തനിപ്പിക്കാന്‍ ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് എഴുതിയ കത്തില്‍ പരിഷ്കരണത്തിന്
തയ്യാറാവാത്തതിനാല്‍ വോളാപുക് നിലച്ചുപോയ കാര്യം ഓര്‍മിപ്പിച്ചിരുന്നു. എന്നാല്‍ പരിഷ്കരണമാണ്
വോളാപുക്കിനെ ഇല്ലാതാക്കിയതെന്നാണ് സ്സാമന്‍ഹോഫ് തിരിച്ചടിച്ചത്. കമ്മിറ്റിയുടെ നടപടികള്‍
കൊണ്ട് പോസിറ്റീവായി ഒന്നും സംഭവിച്ചില്ലെന്നു മാത്രമല്ല നെഗറ്റീവായി മാറിയെന്ന്
ഇന്നല്ലെങ്കില്‍ നാളെയെങ്കിലും താങ്കള്‍ക്ക് മനസ്സിലാവുമെന്ന് സ്സാമന്‍ഹോഫ് ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന് എഴുതി.
യഥാര്‍ത്ഥശബ്ദം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിനെ കേള്‍പ്പിക്കാതിരുന്നത് കോത്യുറാവിന്റെ ഇടപെടലുകളാണെന്നും അദ്ദേഹം
ആരോപിച്ചു. ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ സയന്‍സ് റിവ്യൂവില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ഒരു തുറന്ന അപ്പീലില്‍
എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകളുമായി കമ്മിറ്റിക്ക് എതിര്‍പ്പുണ്ടെന്ന തെറ്റിദ്ധാരണ മാറ്റണമെന്ന് ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ്
അഭ്യര്‍ത്ഥിച്ചു. ഒത്തുതീര്‍പ്പിനുള്ള സമയം കഴിഞ്ഞെന്നായിരുന്നു സ്സാമന്‍ഹോഫിന്റെ ഇതിനോടുള്ള
പ്രതികരണം. അടിസ്ഥാനപ്രമാണം അനാഘ്രാതമായി നിലകൊള്ളും. പുതിയ ഭാഷയില്‍
താല്പര്യപ്പെടുന്നവരെയെല്ലാം എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകള്‍ പുറത്താക്കാനും തുടങ്ങി. ഈഡൊവിനെ അവഗണിക്കുക
എന്നൊരു സമീപനമാണ് പിന്നീട് അവര്‍ കൈക്കൊണ്ടത്.</p>
<p>പൊതുശാസ്ത്രഭാഷ എന്നനിലയില്‍ അംഗീകരിക്കപ്പെട്ടില്ലെങ്കിലും എസ്പരാന്റൊ അതിന്റെ
വ്യാപനത്തിനുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ തുടര്‍ന്നു. ഒന്നാം ലോകയുദ്ധത്തിനുശേഷം രൂപീകൃതമായ ലീഗ് ഓഫ് നേഷന്‍സിന്റെ
ഔദ്യോഗികനടപടികള്‍ എസ്പരാന്റൊവില്‍ ആകണമെന്ന പ്രമേയം വന്നിരുന്നു. എന്നാല്‍ ഫ്രാന്‍സ് ഇതിനെ
വീറ്റോ ചെയ്യുകയാണുണ്ടായത്. അന്തര്‍ദേശീയരംഗത്തുനിന്ന് അല്ലാതെ തന്നെ കുറഞ്ഞുവരുന്ന ഫ്രഞ്ചിന്റെ
സ്വാധീനം വീണ്ടും കുറയാന്‍ ഇടയാക്കുമെന്ന ഭീതിയിലായിരുന്നു അത്. അംഗരാജ്യങ്ങളിലെ
കരിക്കുലത്തില്‍ എസ്പരാന്റൊ ഉള്‍പ്പെടുത്താന്‍ രണ്ടു വര്‍ഷത്തിനുശേഷം ലീഗ് അഭ്യര്‍ത്ഥിച്ചിരുന്നു. ഫ്രാന്‍സ്
അതിന്റെ വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് എസ്പരാന്റൊ പഠനം നിരോധിച്ചുകൊണ്ടാണ് അതിനോട് പ്രതികരിച്ചത്.
1954 ല്‍ യുനെസ്കോ അന്താരാഷ്ട്രസഹായകഭാഷയായി എസ്പരാന്റൊവിന് പിന്തുണ നല്‍കിയിട്ടുണ്ട്.
എങ്കിലും ഐക്യരാഷ്ട്രസഭയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷകളുടെ ലിസ്റ്റില്‍ ഇതുവരെ എസ്പരാന്റൊയെ
പെടുത്തിയിട്ടില്ല. ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ വരവ് വീണ്ടും എസ്പരാന്റൊയുടെ വ്യാപനത്തെ
ഊര്‍ജിതമാക്കുന്നുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഈഡൊ- ശാസ്ത്രത്തിനുവേണ്ടി ഒരു പൊതുഭാഷ"><a
href="#ഈഡൊ- ശാസ്ത്രത്തിനുവേണ്ടി ഒരു പൊതുഭാഷ">ഈഡൊ- ശാസ്ത്രത്തിനുവേണ്ടി ഒരു
പൊതുഭാഷ</a></h3>
<p>ഈഡൊ എന്ന എസ്പരാന്റൊ വാക്കിന് സന്തതി/പിന്തുടര്‍ച്ചക്കാരന്‍ (രി) എന്നാണ് അര്‍ത്ഥം
പറയാനാവുക. എസ്പരാന്റൊവിനെ പുതുക്കിപ്പണിയാനുള്ള ശ്രമത്തിന്റെ ഭാഗമായതുകൊണ്ടാണ് അത്തരമൊരു
പദം സ്വീകരിച്ചത്. ഈഡൊയുടെ അടിസ്ഥാന ചട്ടക്കൂട് എസ്പരാന്റൊവിന്റേത് തന്നെയാണ്.
ദ്വയാര്‍ത്ഥമില്ലായ്മ (univocality), സാര്‍വദേശീയസ്വഭാവം (internationality),
പൂര്‍വസ്ഥിതിയിലാക്കാന്‍ കഴിയുന്നത് (reversibility- തിരിച്ചാക്കാനാവലിമ എന്ന് നമുക്ക്
ഒറ്റവാക്കില്‍ പറഞ്ഞാലോ?) എന്നിവയാണ് ഈഡൊയുടെ ഏറ്റവും വലിയ പ്രത്യേകതകളായി
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കപ്പെട്ടത്. ഒരു വാക്കിന് ഈഡൊയില്‍ എല്ലായ്പോഴും ഒരര്‍ത്ഥമേ ഉണ്ടാവൂ. അത് ഒരു
തരത്തിലുള്ള സ്പഷ്ടതയില്ലായ്മയിലേക്കും നയിക്കില്ല. നിര്‍മിതഭാഷയുടെ ഏറ്റവും വലിയ തനിമ
ഇതായിരിക്കണമെന്നായിരുന്നു ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന്റെ അഭിപ്രായം. ഓരോ സന്ദര്‍ഭത്തിലും പരിഷ്കൃതരായ
ജനവിഭാഗങ്ങളില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ പേര്‍ക്ക് മനസ്സിലാവുന്ന വിധത്തിലുള്ള മൂലപദങ്ങളാണ് തിരഞ്ഞെടുക്കുക
എന്നാണ് സാര്‍വദേശീയ സ്വഭാവത്തെ ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ വിശദീകരിച്ചത്. പക്ഷേ, ഈ പരിഷ്കൃത സമൂഹത്തില്‍
അറബി, ഹിന്ദി, ചൈനീസ് തുടങ്ങിയവ സംസാരിക്കുന്ന ജനവിഭാഗങ്ങളൊ ന്നും
ഉള്‍ക്കൊള്ളുമായിരുന്നില്ല എന്നത് വേറെ കാര്യം! ഈഡൊയുടെ പദങ്ങളില്‍ ഫ്രഞ്ച് സ്വാധീനമാണ്
വലിയതോതില്‍ ഉണ്ടായിരുന്നത്. ഒരുവാക്കില്‍നിന്ന് മറ്റൊരു വാക്ക് സൃഷ്ടിക്കുന്നതിനുള്ള നിയമത്തിന്റെ
വിപരീതം പ്രയോഗിച്ചാല്‍ രണ്ടാമത്തെ വാക്കില്‍നിന്ന് ആദ്യവാക്കില്‍ എത്താന്‍ കഴിയണം. പ്രത്യേകിച്ച്
ഒരേ ഭാഷാകുടുംബത്തിലെ ഭാഷകളാവുമ്പോള്‍. ഇതിനെയാണ് തിരിച്ചാക്കാനാവലിമ എന്ന് പറയുന്നത്.</p>
<p>ഈഡൊവിന്റെ തുടക്കക്കാരന്‍ ആരായിരുന്നു? കമ്മിറ്റിയുടെ മുമ്പാകെ അതിന്റെ രൂപരേഖ സമര്‍പ്പിച്ച
അജ്ഞാതനായ ആ വ്യക്തി ആരെന്നറിയാന്‍ എല്ലാവര്‍ക്കും താല്പര്യമുണ്ടായിരുന്നു. ഈഡൊ ആരാണെന്ന്
വ്യക്തമാക്കണമെന്ന് ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് കോ‍ത്യൂറാവിന് എഴുതി. അതിനുമുമ്പുതന്നെ സ്സാമന്‍ഹോഫ് ഇക്കാര്യത്തില്‍
അസ്വസ്ഥനായിരുന്നു. തന്റെ പ്രതിനിധിയായി എസ്പരാന്റൊവിനുവേണ്ടി വാദിക്കാന്‍ വിട്ട ലൂയിസ് ദ്
ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട് അവസാനം കമ്മിറ്റിയുടെ തീരുമാനത്തെ അംഗീകരിച്ചതിനെച്ചൊല്ലിയായിരുന്നു അത്.
അദ്ദേഹത്തിന്റെ സംശയം ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട്നുനേരെ തിരിഞ്ഞു. ഇതിനിടെ ഓട്ടോ ജെസ്‌പേഴ്സണ് ഒരു ദിവസം
കോ‍ത്യൂറാവിന്റെ ഒരു കത്ത് കിട്ടി. മറ്റൊരാള്‍ക്കുള്ള കത്ത് തെറ്റായി അദ്ദേഹത്തിന്റെ വിലാസത്തില്‍
വന്നതായിരുന്നു അത്. ആ കത്ത് ഔപചാരികതയില്ലാതെ മോണ്‍ ചേര്‍ ആമി (mon cher ami - my dear
friend) എന്നാണ് അഭിസംബോധന ചെയ്തിരുന്നത്. സൂക്ഷ്മപരിശോധനയില്‍ കോ‍ത്യൂറാ ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ടിനെഴുതിയ
കത്തായിരുന്നു അത് എന്ന് മനസ്സിലായി. ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട് ആണ് ഈഡൊവിന്റെ സ്രഷ്ടാവ് എന്ന് തിരിച്ചറിയാന്‍
ജെസ്‍‌പേഴ്സണ് അത് മതിയായിരുന്നു. ക്ഷുഭിതനായ അദ്ദേഹം ഓസ്റ്റ്‍വാള്‍ഡിനെ ബന്ധപ്പെട്ടു. ഒടുവില്‍
കോ‍ത്യൂറാവിന് അത് സമ്മതിക്കേണ്ടിവന്നു.</p>
<p>ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട്‌യുടെ ദി എസ്പരാന്റിസ്റ്റ് എന്ന ജേണലില്‍ 1908 മെയ് ലക്കത്തില്‍ 'ഈഡൊ' എന്ന
തൂലികനാമത്തില്‍ ഒരു ലേഖനമുണ്ടായിരുന്നു. കമ്മിറ്റിക്ക് ഈഡൊ ഭാഷയുടെ രൂപരേഖ നല്‍കിയത്
താനാണെന്നും എസ്പരാന്റൊ നശിച്ചുപോവരുതെന്ന ആത്മാര്‍ത്ഥമായ ആഗ്രഹമാണ് അതിന്നു
പിന്നിലുണ്ടായിരുന്നതെന്നും അതില്‍ വ്യക്തമാക്കിയിരുന്നു. അതിന്നുചുവടെ ലേഖനത്തോളം
വലിപ്പത്തില്‍ത്തന്നെ ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട്ന്റേതായ ഒരു കുറിപ്പുമുണ്ടായിരുന്നു. മുകളിലെ പ്രസ്താവന
എന്റേതാണെന്നായിരുന്നു അതിന്റെ ചുരുക്കം. ഫ്രഞ്ച് എസ്പരാന്റൊ സൊസൈറ്റിയുടെ അധ്യക്ഷസ്ഥാനത്ത്
നിന്ന് അദ്ദേഹം നീക്കംചെയ്യപ്പെട്ടു. എന്നാല്‍ ഈ കുറ്റസമ്മതം പോലും കളവാണെന്ന് കരുതുന്നവരുണ്ട്.
ഈഡൊയ്ക്കുപുറകിലെ യഥാര്‍ത്ഥവ്യക്തി കോ‍ത്യൂറാ തന്നെയാണെന്ന് അവര്‍ കരുതുന്നു. കോ‍ത്യൂറാവിന്റെ ഒരു
മുഖംമൂടിയായി ബ്യൂഫ്രൊണ്‍ട് നില്‍ക്കുകയായിരുന്നു എന്നാണ് അവരുടെ അഭിപ്രായം. ഇത് ശരിയായാലും
തെറ്റായാലും, പിന്നീടുള്ള കാലങ്ങളില്‍ ഈഡൊയുടെ പ്രമുഖ വക്താവായിരുന്നു കോ‍ത്യൂറാ. പ്രോഗ്രസോ
(Progreso) എന്ന ജേണലില്‍ തുടര്‍ച്ചയായി എസ്പരാന്റൊവിനു നേരെയുള്ള ആക്രമണം കോ‍ത്യൂറാ
നടത്തിക്കൊണ്ടിരുന്നു. സ്സാമന്‍ഹോഫിന്റെ ഈഡൊപ്രതിരോധം ഒരു വ്യാപാരതന്ത്രമാണെന്നായിരുന്നു
കോ‍ത്യൂറാവിന്റെ നിലപാട്. എസ്പരാന്റൊയെ കുത്തകവത്കരിക്കാന്‍ ശ്രമിക്കുന്ന ഒരു പ്രസാധകനുമായി
ഉടമ്പടികളുള്ള ഒരാളാണ് സ്സാമന്‍ഹോഫെന്ന് കോത്യൂറാ ആരോപണം ഉന്നയിച്ചു.</p>
<p>എസ്പരാന്റൊ പരിഷ്കരണനടപടികള്‍ക്ക് തയ്യാറാവില്ല എന്ന് ബോധ്യമായതോടെ ഈഡൊ പക്ഷം
തങ്ങളുടെ ഭാഷയെ വളര്‍ത്താനുള്ള സംവിധാനങ്ങള്‍ ഒരുക്കുന്നതിലേക്ക് തിരിഞ്ഞു. സൂറിച്ച് കേന്ദ്രമായി
ഒരു സംഘടനയ്ക്ക് (Uniono di l’Amiki di la Lingva Internaciona അഥവാ Union of
the Friends of International Language) രൂപം നല്‍കി. ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് അതിന്റെ ഹോണററി
പ്രസിഡണ്ടായി തെരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടു. സംഘടനയ്ക്ക് സ്വതന്ത്രമായ രണ്ട് ധാരകളുണ്ടായിരുന്നു.
അക്കാദമിയും കേന്ദ്രകമ്മിറ്റിയും. അക്കാദമിയിലെ അംഗങ്ങള്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരും
ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞരുമായിരുന്നു. ഭാഷയുടെ പരിഷ്കരണങ്ങള്‍ സംബന്ധിച്ച് അവരെടുക്കുന്ന തീരുമാനങ്ങള്‍ക്കു
മുകളില്‍ കേന്ദ്രകമ്മിറ്റിക്ക് എതിരഭിപ്രായം രേഖപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയില്ല. എന്നാല്‍ അക്കാദമിയുടെ
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ക്കാവശ്യമായ സാമ്പത്തികം കേന്ദ്രകമ്മിറ്റി നല്‍കുകയും വേണം. കേന്ദ്രകമ്മിറ്റിയിലെ
അംഗങ്ങളെ തെരഞ്ഞെടുപ്പിലൂടെയാണ് കണ്ടെത്തുക. ഇതോടെ ഈഡൊ അഭിവൃദ്ധിപ്പെടാന്‍ തുടങ്ങി.
എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകളുടെ മുന്‍നിരക്കാരില്‍ ഏതാണ്ട് ഇരുപത് ശതമാനത്തോളം പേര്‍ ഈഡൊയുടെ പക്ഷത്തേക്ക്
വന്നു. മൊത്തം എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകളെ പരിഗണിക്കുകയാണങ്കില്‍ ഇത് മൂന്ന് നാല് ശതമാനമേ വരൂ.
സിയാറ്റില്‍ കേന്ദ്രമാക്കിക്കൊണ്ട് ഒരു അമേരിക്കന്‍ ഈഡൊ‍ ത്രൈമാസിക ഇന്റര്‍നാഷണലിസ്റ്റ് എന്ന
പേരില്‍ ആരംഭിച്ചു. വൈകാതെ ഇത് ഫിലാഡെല്‍ഫിയയില്‍ നിന്നുള്ള ഒരു മാസികയായി മാറി.
രണ്ടുവര്‍ഷത്തിനുള്ളില്‍ അത് ലണ്ടനില്‍ നിന്നുള്ള ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ലാംഗ്വേജ് എന്ന പ്രസിദ്ധീകരണത്തില്‍
ലയിച്ചു.</p>
<p>ഈഡൊ പക്ഷക്കാരുടെ എസ്പരാന്റൊ വിമര്‍ശനം പ്രധാനമായും ഒരു ശാസ്ത്രസഹായകഭാഷ എന്ന അവരുടെ
കാഴ്ചപ്പാടിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയവയായിരുന്നു. വ്യാകരണവും പദസമ്പത്തും കൈകാര്യംചെയ്യുന്ന
ഏകപുസ്തകത്തെ അടിസ്ഥാനപ്പെടുത്തി ഉള്ളവയല്ല ഒരു സ്വാഭാവികഭാഷയും. അത്തരം ഭാഷകളില്‍നിന്ന്
ശാസ്ത്രീയമായി രൂപപ്പെടുന്ന ഈഡൊയ്ക്കും അതുകൊണ്ടുതന്നെ അത്തരമൊരു പുസ്തകത്തിന്റെ
ആവശ്യമില്ലെന്ന് അവര്‍ കണക്കാക്കി. തുടര്‍ച്ചയായ പരിഷ്കരണങ്ങളിലൂടെയും മെച്ചപ്പെടുത്തലുകളിലൂടെയും
അതിന്റെ നിലനില്‍പ്പ് ഉറപ്പുവരുത്തുകയാണ് പ്രധാനമെന്ന് അവര്‍ കരുതി. അര്‍ഹതയുള്ളതാണെങ്കില്‍ അത്
അതിജീവിക്കും. അടിസ്ഥാനപ്രമാണത്തോടുള്ള എസ്പരാന്റൊക്കാരുടെ ഉപാസന അശാസ്ത്രീയമാണെന്ന്
ഈഡൊവാദികള്‍ തുടര്‍ച്ചയായി ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. ശാസ്ത്രീയതത്വങ്ങള്‍ക്കപ്പുറം ഈഡൊയ്ക്ക് ഒരു
പുണ്യപുസ്തകത്തിന്റെയും ആവശ്യമില്ലെന്ന് ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ വ്യക്തമാക്കുന്നുണ്ട്. അന്താരാഷ്ട്രഭാഷ
ഈഡൊയല്ലാതെ മറ്റൊന്നാവാന്‍ കഴിയില്ല എന്നാണ് കോത്യൂറാവിന്റെ അഭിപ്രായം. കാരണം അത്
ശാസ്ത്രീയമാണ്, അത് മാത്രമാണ് ശാസ്ത്രീയ ഉപയോഗങ്ങള്‍ക്ക് അനുയോജ്യമായത്. അത് മാത്രമാണ്
ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പദാവലികളെ സ്വാംശീകരിച്ചത്. 1910 ല്‍ ഇംഗ്ലീഷ്, ജര്‍മന്‍, ഫ്രഞ്ച്, ഇറ്റാലിയന്‍
സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ മൊഴിമാറ്റം ചെയ്തുകൊണ്ട് ഈഡൊവില്‍ ഒരു ഗണിതശാസ്ത്ര ശബ്ദകോശം
തയ്യാറാക്കാന്‍ കോത്യൂറാ പ്രയത്നിച്ചു.</p>
<p> ഈഡൊവിനെ ശാസ്ത്രവുമായി അടുപ്പിക്കുന്നതില്‍ പ്രമുഖമായ പങ്ക് വഹിച്ചത് മറ്റാരുമായിരുന്നില്ല,
അത് പ്രമുഖ ശാസ്ത്രജ്ഞനായിരുന്ന ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് തന്നെയായിരുന്നു. കോത്യൂറാവിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനശൈലിയില്‍
വിയോജിപ്പുകളുണ്ടായിരുന്നെങ്കിലും അന്താരാഷ്ട്രസഹായകഭാഷ എന്ന ആശയത്തില്‍ നിന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്
വിട്ടുനില്‍ക്കാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ല. 1909 ലെ രസതന്ത്ര നൊബേല്‍ സമ്മാനം
ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിനായിരുന്നു. ഉത്പ്രേരണം (catalysis), രാസസന്തുലനം (chemical equilibria),
രാസപ്രവര്‍ത്തന നിരക്ക് (rates of reaction) എന്നിവ സംബന്ധിച്ചുള്ള ഗവേഷണങ്ങള്‍ക്കായിരുന്നു
അത്. അവാര്‍ഡ് തുകയില്‍നിന്ന് നാല്പതിനായിരം ഡോളര്‍ അദ്ദേഹം ഈഡൊയുടെ പ്രോജക്ടുകള്‍ക്ക്
സംഭാവനയായി നല്‍കി. സ്വന്തം പ്രബന്ധങ്ങള്‍ പലതും അദ്ദേഹം ഈഡൊവിലേയ്ക്ക് മൊഴിമാറ്റം ചെയ്തു.
തന്റെ ചിന്തകള്‍ക്ക് അത് കൂടുതല്‍ സ്പഷ്ടതയും കൃത്യതയും നല്‍കി എന്നാണ് ഇതിനെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹം
അഭിപ്രായപ്പെട്ടത്.</p>
<p>ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ജേണല്‍ ഓഫ് റിസേര്‍ച്ച് ഇന്‍ ഫിസിക്കല്‍ കെമിസ്ട്രി (Zeitschrift für
physikalische Chemie- സൈറ്റ്ഷ്‌റിഫ്റ്റ് ഫ്യൂര്‍ ഫിസികാലിഷെര്‍ കെമി) എന്ന ജര്‍മന്‍ ജേണലിന്റെ
പത്രാധിപന്മാരിലൊരാളായിരുന്നു ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ്. ജേണലില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന പ്രബന്ധങ്ങളുടെ
സംഗ്രഹം ഈഡൊയില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യം അദ്ദേഹം മറ്റൊരു
പത്രാധിപരായിരുന്ന ഫാന്റ് ഹോഫിന് (van’t Hoff) എഴുതി. അങ്ങനെയാകുമ്പോള്‍ ജര്‍മനറിയാത്ത
നിരവധിയാളുകള്‍ക്ക് അതിലെ ഉള്ളടക്കത്തെക്കുറിച്ച് അറിയാന്‍ കഴിയും. ഈഡൊ എളുപ്പത്തില്‍ പഠിക്കാന്‍
കഴിയുമെന്നതിനാല്‍ ഇത് വളരെ പ്രയോജനം ചെയ്യും. ഇതിനുവേണ്ടിവരുന്ന ചെലവില്‍ ഒരുപങ്ക് വഹിക്കാനും
അദ്ദേഹം തയ്യാറായിരുന്നു. ഫാന്റ് ഹോഫിനും ജേണലിന്റെ പ്രസാധകനും ഇതില്‍ താല്പര്യമില്ലായിരുന്നു.
ഈഡൊയില്‍ രാസപദങ്ങളുടെ രൂപീകരണത്തെക്കുറിച്ച് ജര്‍മന്‍ ഭാഷയിലുള്ള ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന്റെ ലേഖനം തന്നെ
പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ തയ്യാറാവാത്ത ജേണലിന്റെ നടപടി അദ്ദേഹത്തെ കുപിതനാക്കി. രൂക്ഷമായ
രീതിയില്‍ അദ്ദേഹമെഴുതിയ കത്ത് ലഭിക്കുന്നതിനുമുമ്പുതന്നെ ഫാന്റ് ഹോഫ് മരണശയ്യയിലേക്ക്
കടന്നിരുന്നു. മരണവാര്‍ത്തയറിഞ്ഞ്‌ ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് തന്റെ കത്തില്‍ ക്ഷമചോദിച്ചുകൊണ്ട് ഫാന്റ് ഹോഫിന്റെ
ഭാര്യയ്ക്കെഴുതി. ചെറിയ മനംമാറ്റമുണ്ടായ പ്രസാധകന്‍ ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന്റെ ലേഖനം
പ്രസിദ്ധീകരിക്കാനും‍ തയ്യാറായി. എന്നാല്‍ അത് പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത് ഒരു സപ്ലിമെന്റിലായിരുന്നു.
മാത്രവുമല്ല, നിര്‍മിതഭാഷകളെക്കുറിച്ചുള്ള വിവാദങ്ങളൊന്നും ഇനിമേലാല്‍ ജേണലിലേക്ക് എഴുതരുതെന്ന
നിര്‍ദേശത്തോടെയും!</p>
<p>അകാര്‍ബണിക രസതന്ത്രത്തിലെ സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ ഈഡൊവില്‍ സൃഷ്ടിക്കാനായി ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ്
മുന്‍കയ്യെടുത്തു. പാഠപുസ്തകങ്ങളില്‍ നിന്ന് പദങ്ങള്‍ ശേഖരിച്ച് അദ്ദേഹം അവ മൊഴിമാറ്റം ചെയ്തു.
ഈഡൊയുടെ അടിസ്ഥാനനിലപാടുകളായ ദ്വയാര്‍ത്ഥമില്ലായ്മ , സാര്‍വദേശീയസ്വഭാവം,
പൂര്‍വസ്ഥിതിയിലാക്കാന്‍ കഴിയല്‍ എന്നിവ ഉറപ്പുവരുത്തിക്കൊണ്ട് പദരൂപീകരണം കഠിനമായിരുന്നെങ്കിലും
അദ്ദേഹമത് പൂര്‍ത്തിയാക്കി പ്രോഗ്രസ്സോയുടെ മൂന്ന് ലക്കങ്ങളിലായി പ്രസിദ്ധപ്പെടുത്തി. എന്നാലത്
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള രസതന്ത്രജ്ഞരുടെ വായനയ്ക്ക് വിധേയമായില്ല. പലരേയും വായിക്കാന്‍
അദ്ദേഹം പ്രേരിപ്പിച്ചു. പിന്നീട് കെമിക്കല്‍ വേള്‍ഡ് ലിറ്ററേച്ചര്‍ (Chemische
Weltliteratur- കെമിഷെ വെല്‍റ്റ്ലിറ്ററാടൂര്‍) എന്ന പ്രബന്ധം ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ജേണല്‍ ഓഫ്
റിസേര്‍ച്ച് ഇന്‍ ഫിസിക്കല്‍ കെമിസ്ട്രിയില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു. അതിന്നുചുവടെ പ്രസാധകന്റെ വകയായി
ഒരടിക്കുറിപ്പുണ്ടായിരുന്നു. ഇതിന്റെ ഉള്ളടക്കത്തിന്റെ പൂര്‍ണ ഉത്തരവാദിത്വം ലേഖകനാണ്!</p>
<p>രാസമൂലകങ്ങള്‍ക്കുള്ള നാമകരണം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന്റെ മുന്നില്‍ ചില പ്രശ്നങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു. മൂലകങ്ങളുടെ
അന്താരാഷ്ട്ര പ്രതീകങ്ങളുമായി പൊരുത്തക്കേട് വരുന്നതായിരുന്നു അത്. സി (C) എന്ന ഇംഗ്ലീഷ്
അക്ഷരങ്ങളില്‍ തുടങ്ങുന്ന പദങ്ങള്‍ ഉദാഹരണമാണ്. ഈഡൊയില്‍ c ഉച്ചരിക്കുന്നത് ts എന്നാണ്.
കാര്‍ബണിന്റെ ഈഡൊ നാമം കാര്‍ബൊ (karbo) എന്നാണ്. അതനുസരിച്ച് പ്രതീകം K എന്ന് വരണം.
ഭാവി തലമുറകളേതെങ്കിലും കാര്‍ബണിന്റെ പ്രതീകം K ആക്കി മാറ്റുമെന്ന് അദ്ദേഹം പ്രതീക്ഷിച്ചു.
മറ്റൊരു പ്രശ്നം അയഡിന്‍ ആയിരുന്നു. അതിന്റെ ഈഡൊ നാമം Ido ആണ്. ഒരുവാക്കിന് ഒരര്‍ത്ഥമേ
വരാവൂ എന്ന അടിസ്ഥാനനിലപാട് ഇവിടെ തെറ്റുന്നു. ഭാഷയുടെ പേരും അയഡിന്റെ വാക്കും ഒന്നുതന്നെ!
എങ്കിലും അദ്ദേഹം മുമ്പോട്ടുതന്നെ പോയി. ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡിന്റെ ഈ പദരൂപീകരണ ശ്രമങ്ങളോട്
പ്രതികരിച്ചുകൊണ്ട് എസ്പരാന്റിസ്റ്റുകള്‍ തങ്ങളുടെതായ സാങ്കേതികപദ രൂപീകരണശ്രമങ്ങള്‍
ആരംഭിച്ചു.</p>
<p>1911 ല്‍ മ്യൂണിച്ചില്‍വച്ച് ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് രൂപം നല്‍കിയ സംഘടന (Brücke- Bridge) വിവിധ
ശാസ്ത്രശാഖകളുടെ ഇടയിലുള്ള അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ഏകീകരണം ലക്ഷ്യംവച്ചായിരുന്നു.
രസതന്ത്രപദങ്ങളുടെ ഏകീകരണത്തിനു പുറമെ മറ്റു ശാസ്ത്രശാഖകള്‍ക്കിടയിലും ഏകീകരണം വരണമെന്ന്
അദ്ദേഹം ആഗ്രഹിച്ചു. ഈ സംഘടനയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷ ഈഡൊ ആയിരുന്നു. അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള
ഏകീകൃതമായ ശാസ്ത്രഭാഷ എന്ന ആശയത്തോട് അദ്ദേഹം എത്രമാത്രം താദാത്മ്യം പ്രാപിച്ചിരുന്നു എന്നാണ്
ഇതെല്ലാം കാണിക്കുന്നത്. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ആവശ്യങ്ങള്‍ പരിഗണിക്കുന്ന ഈഡോയുടെ പ്രാധാന്യം അദ്ദേഹം
സംഘടനയുടെ രൂപീകരണസമയത്ത് ഊന്നിപ്പറഞ്ഞു. 'ഇതാണ് ആ സമയം, നമുക്ക് പ്രവര്‍ത്തിക്കാനുള്ള സമയം.’
അദ്ദേഹം ഓര്‍മപ്പെടുത്തി</p>
<p>കാലത്തിന്റെ പ്രവാഹം ചുഴികളും മലരികളും നിറഞ്ഞതാണ്. ഏത് നിമിഷവും എന്തും സംഭവിക്കാം.
പലതും കടപുഴകി വീഴാം. വ്യാപ്തികൊണ്ട് എസ്പരാന്റൊയോടൊപ്പം എത്തിയിരുന്നില്ലെങ്കിലും ഈഡൊ
പുതിയ വഴിയെക്കുറിച്ചുള്ള സ്വപ്നവും പ്രതീക്ഷയുമെല്ലാം സൃഷ്ടിച്ചിരുന്നു. ഭാഷാപരമായ
പരീക്ഷണങ്ങളില്‍ തല്പരരായവര്‍, ഏകീകൃത ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ പ്രാധാന്യം ഉള്‍ക്കൊണ്ടവര്‍ ഇവരെല്ലാം
ചേര്‍ന്നപ്പോള്‍ രൂപപ്പെട്ട ഒരു പ്രത്യേക സ്ഥിതിവിശേഷമാണ് ഈഡൊയെ മുന്നോട്ടു നയിച്ചത്. 1914 ജൂണ്‍
28 ന് ഉയര്‍ന്ന ഒരു വെടിയൊച്ച ഈഡൊയുടെ മുന്നോട്ടുപോക്കിനെ തടഞ്ഞുനിര്‍ത്തുന്നതായിരുന്നു.
ചരിത്രത്തിന്റെ വികൃതി എന്നു പറയാം. ഓസ്ട്രിയൻ കിരീടാവകാശിയായിരുന്ന ആർച്ച്ഡ്യൂക്ക് ഫ്രാൻസിസ്
ഫെർഡിനാൻഡിനെയും ഭാര്യയെയും ബോസ്നിയയില്‍വച്ച് ഗാവ്രിലൊ പ്രിന്‍സിപ് എന്ന പത്തൊമ്പതുകാരന്‍‍
വെടിവച്ചുകൊന്നത് ലോകസാഹചര്യങ്ങളെ കലക്കിമറിച്ചു. ഒന്നാം ലോകയുദ്ധത്തിന്റെ
ആദ്യവെടിയായിരുന്നു അത്. മനുഷ്യര്‍ പരസ്പരം കൊന്നുതള്ളുമ്പോള്‍ ആഗോളതലത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കാന്‍
പര്യാപ്തമായ ഏകീകൃതശാസ്ത്രഭാഷ എന്നൊക്കെയുള്ള ആശയങ്ങള്‍ക്ക് എന്തുപ്രസക്തി? ആ വര്‍ഷം പാരീസില്‍
നടത്താനിരുന്ന എസ്പരാന്റൊ കോണ്‍ഗ്രസും മാറ്റിവെക്കപ്പെട്ടു.</p>
<p>ഈഡൊയുടെ ദുര്യോഗം അവിടെയും അവസാനിച്ചില്ല. അതേവര്‍ഷം തന്നെ ആഗസ്റ്റ് മാസത്തില്‍
യുദ്ധമുന്നണിയിലേക്ക് പോവുകയായിരുന്ന ഒരു ഫ്രഞ്ചുട്രക്ക് വഴിയില്‍വച്ച് ഒരു കാറുമായി കൂട്ടിമുട്ടി.
കാറിലുണ്ടായിരുന്ന യുദ്ധവിരുദ്ധ പ്രവര്‍ത്തകന്‍ കൂടിയായ വ്യക്തി അവിടെവച്ച് മരണപ്പെട്ടു. ഈഡൊയുടെ
ജീവാത്മാവും പരമാത്മാവുമെന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കാവുന്ന ലൂയി കോത്യൂറാ ആയിരുന്നു അത്. സെപ്റ്റംബറില്‍
നടക്കേണ്ട ഈഡൊയുടെ ഒന്നാം കോണ്‍ഗ്രസിന്റെ തിരക്കുകളിലായിരുന്നു അദ്ദേഹം. കോത്യൂറാവിന്റെ
വേര്‍പാട് ഈഡൊവാദികള്‍ക്ക് അക്ഷരാര്‍ത്ഥത്തില്‍ നികത്താനാവാത്ത വിടവുതന്നെയായിരുന്നു.
കോത്യൂറാവിന്റെ ലക്ഷ്യങ്ങളെ മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോവാനായി ഈഡൊഭാഷയുടെ സമ്പൂര്‍ണ നിഘണ്ടു
പ്രസിദ്ധീകരിക്കാനുള്ള തയ്യാറെടുപ്പില്‍ അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഭാര്യ ഏര്‍പ്പെട്ടു. ആര്‍ക്കും വിശ്വസിക്കാന്‍
കഴിയാത്തവണ്ണം അപ്പോള്‍ മറ്റൊരു സംഭവം കൂടി ഉണ്ടായി. ലോകയുദ്ധം സൃഷ്ടിച്ച
കലങ്ങിമറിയലുകള്‍ക്കിടയില്‍ ജര്‍മന്‍ ദേശീയതയുടെ ആരാധകനായി വില്‍ഹെം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് മാറി.
ആടിയുലയുന്ന കപ്പലില്‍ നിന്ന് പുറത്തുചാടുന്ന കപ്പിത്താന്‍! ജര്‍മന്‍ ഭാഷയെ ലോകഭാഷയാക്കാന്‍ അതിനെ
ലളിതവല്‍ക്കരിക്കേണ്ടതുണ്ടെന്ന് അദ്ദേഹം കരുതി. ലളിതവത്കരിച്ച ജര്‍മന്റെ രൂപത്തെ വെല്‍റ്റ്ഡൈച്ച്
(Weltdeutsch) എന്നാണ് അദ്ദേഹം വിളിച്ചത്. ലോക ജര്‍മന്‍ എന്നാണ് അതിന്റെ അര്‍ത്ഥം.
ലളിതവല്‍ക്കരണത്തിനുള്ള ചില നിര്‍ദേശങ്ങളും അദ്ദേഹം മുന്നോട്ടുവച്ചു. എങ്കിലും ഈ രംഗത്തെ
അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശ്രമങ്ങള്‍ സൈദ്ധാന്തികതലത്തില്‍നിന്ന് അധികം മുന്നോട്ടുപോയില്ല.</p>
<p>ലോകയുദ്ധത്തിനു ശേഷം പുനരുദ്ധരിക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ നടത്തിയെങ്കിലും ഈഡൊയ്ക്ക് അതിന്റെ
യൗവ്വനവും പ്രസരിപ്പും വീണ്ടുകിട്ടിയില്ല. 1928 ല്‍ മറ്റൊരു പ്രമുഖ വക്താവായിരുന്ന ഓട്ടോ
ജെസ്‍‌പേഴ്സണും‍ പുതിയൊരു ഭാഷയ്ക്ക് - നൊവിയല്‍, Novial - രൂപം നല്‍കി ഈഡൊയോട്
വിടപറഞ്ഞു.</p>
<p>അന്താരാഷ്ട്ര ശാസ്ത്രഭാഷകളുടെ ചരിത്രം അറിയണമെങ്കില്‍ മറ്റൊരു രംഗം കൂടി നാം
പരിശോധിക്കണം. അവ അമേരിക്കയിലും സോവിയറ്റ് യൂണിയനിലും നടന്ന വലിയതോതിലുള്ള
പരിഭാഷാശ്രമങ്ങളാണ്. അടുത്ത അധ്യായത്തില്‍ നമുക്കതിലൂടെ കടന്നുപോവാം.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../14_latinilninn_thrimurthi">ലാറ്റിനില്‍നിന്ന്  ത്രിമൂര്‍ത്തികളിലേക്ക്</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../16_yantharatharjama">യന്ത്രതര്‍ജമയ്ക്കുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
